水陸道場法輪寶懺卷第二

大乘經畢。次及小乘。阿含部也。亦名阿笈多。無比法之稱。本該大小。然小獨專其稱。阿含有四。人天因果為增壹。破邪見為長。明深義為中。明禪法為襍。

一心奉請增壹阿含經(拜觀同上)

符秦兜佉勒國沙門曇摩難提譯。

序品第一。先偈讚。次彌勒告賢劫次士。及諸天。共流布法。阿難以囑優多羅。迦葉問。何以獨囑增壹。何以獨囑優多羅。答曰。增壹即是一切法。優多羅曾受持七佛法故　十念品第二。念佛法僧施戒天。又念休息。念安般。念身非常。念死　廣演品第三。廣說十念法門　弟子品第四。佛說百比丘各有第一法　比丘尼品第五。說五十尼功德　清信士品第六。說四十優婆塞功德　清信女品第七。說三十優婆斯功德　阿須倫品第八。說阿須倫欲犯日而不能。喻波旬不能得如法比丘六根之便。次說如來一人出世。饒益多人。令人入道。有智慧光。消滅無明。現助道法。如來若沒。人民失蔭。若復出世。人民光澤。三惡減少。無能及者　一子品第九。說一子一女喻。誡比丘善念專心。求於果證。次說不見一法捷於心者。次說不見一法炫惑於人。如女色者。次說亂想過失。不淨想力用　護心品第十。謂無放逸修善法。及說施主果報。亦勸比丘修福修信。

不還品第十一。說滅一法。成阿那含。謂欲也恚也癡也慳也。次說心難降伏則受苦。心易降伏則受樂。次說財利為害最重。提婆達因利養入泥犁　一入道品第十二。說一入道。能證泥洹。謂滅五葢。思惟四意止。次勸修慈三業。說佛為世尊。說瞻病功德。阿練若頭陀功德。讚迦葉年老不捨頭陀行。能令佛法久住於世。成就三乘道果。次說提婆達因利養障無上道。次明提婆達愚人。不知善惡報故。作是說。何處有惡。惡從誰生。誰作此惡而受其報。次更二番訶利養過　利養品第十三。說修羅陀因利養退道。佛滅味欲而證道。摩利夫人說愛別離苦。以悟王心。佛及舍利弗。為長者說身心有患無患法。佛為婆羅閔說二十一結。必墮惡趣。一瞋。二害。三眠。四調。五疑。六怒。七忌。八惱。九嫉。十憎。十一無慚。十二無愧。十三幻。十四姦。十五偽。十六諍。十七憍。十八慢。十九妒。二十增上慢。二十一貪。息此二十一結。修慈悲喜護。便證三明。佛以偈答帝釋。釋問須菩提病　五戒品第十四。說殺等墮三塗。不殺等人天得道　有無品第十五。初說有無二見過患。外別二施二業二恩。智愚二像貌。思惟二法。禮如來。禮法塔寺二因緣起正見。謂受彼教誨。內思止觀　火滅品第十六。難陀成道。魔擾之而不動。為波斯匿王說法。佛為比丘說二涅槃。烏猪二喻。驢牛二喻。善不善二行。邪正二法。法忍思惟二力。阿那律為梵志說法。佛記羅云漸當得道　安般品第十七。佛為羅云說安般法。令證果位。說如來輪王出世甚難。支佛羅漢亦難。二法甚為煩惱。邪見一切不可貴。正見一切可貴。欲無厭足。如頂生王。善惡知識如黑白月。貢高為惡知識。不貢高為善知識。周利槃特伽與舍利弗。化世典婆羅門。提婆達勸太子弒父。佛為比丘說。當捨非法。行正法　慚愧品第十八。讚慚愧二法。分別二無厭足。當習法施。勿習食施。令迦葉受梵志婦食。俾其夫婦證果。降伏醉象。令大眾獲益。執難陀見天堂地獄。而令證果。為大愛道說禮佛法。說二人謗法。謂法說非法。非法說法。二人獲福。謂稱舉應稱舉者。不稱不應稱者　勸請品第十九。佛初成道。梵王請轉法輪。為五比丘說捨苦樂二事。行八正中道。為天帝說斷欲法。目連重往驗之。佛說二人無恐怖。師王羅漢。二法無智慧。不問不精進。二法常貧賤。阻施及不施。二法生貧家。不孝不事勝。佛涅槃後須深女問大拘絺羅。優蹋藍弗等二人。何時盡苦際。迦遮延為婆羅門說老地壯地法。佛說二人難得。一說法。二聞法奉行。為諸童子說應念返復。不忘小恩　善知識品第二十。歎善知識。訶惡知識。受其懺悔而證果。為曇摩留支。說錠光佛時事。為比丘說師子似羊法。訶懈怠勸修止觀。恭敬精進。無信慳貪。難與說法。供養父母及補處菩薩。得大報。教朱利槃特誦埽帚。悟除垢義。教比丘除愛。則離愛怨二苦。

三寶品第二十一。明三歸之德。及三福業。一施。二平等。四無量心。三思惟七覺支。次明三緣受胎。應方便求斷。次明欲起慈心。應緣三寶。次因瞿波離謗二尊者墮大地獄。勸修三善行。次明三法盡漏。謂根寂靜。節飲食。恒經行。次明風痰冷三患。酥蜜油良藥。貪瞋癡三患。不淨慈心因緣為良藥。次明三惡應捨。三善應修。次明欲色痛。各有味有過有捨離法。次明應於三不勞要。求成勞要。謂身命財　三供養品第二十二。如來羅漢輪王。應供養。以四念處滅三痛。愚智各以三業成三相三法。戒定慧不可覺支。覺則成道。三法可愛不可保。謂少無病長壽。三事速入惡趣。謂貪欲睡眠掉戲。三法無厭足。謂貪欲飲酒睡眠　地主品第二十三。佛為波斯匿王說。作福無厭。猶如昔王。帝釋試婆拘盧能說法。佛以琴喻。化二十障耳比丘。佛為波斯匿。王說婆提長者因緣。勸行廣施。佛為阿難說戒聞思三妙香。佛因提婆達。說比丘不著利養。能獲戒定慧。說三不善根墮三惡。三善根生人天。三聚謂邪正不定。分別三惡觀三善觀果報　高幢品第二十四。念三寶得無畏。猶諸天念三幢勝修羅。為毗沙鬼說法。救那優羅小兒。為釋種說法。王勝於輪王為比丘說無常。為五比丘說法乃至度三迦葉。度釋種。為比丘說三齋日。天王使者太子及自身。觀察世間。應受八齋法。為比丘說。三事現在前。獲福無量。一信二財三梵行。為鬥諍比丘說長壽王事。為大將讚阿那律等三人。為比丘說三結使過患。一身邪。二戒盜。三疑。為比丘說三三昧　四諦品第二十五。說知四諦者出苦。不知者墮五道中。說四饒益法。一親近善知識。二聞法。三知法。四法法相明。說如來出世。便成四未曾有法。說擔。持擔。擔因果。捨擔。說四生應捨離。舍利弗說四人。謂有結無結。各論知與不知。佛說生熟四果。似四種人。說鳥聲形四料簡。說雲雷雨四料簡。皆喻比丘　四喻斷品第二十六。說無放逸修行。四意斷。如地如輪王。如月。如婆斯華。為匿王說先暗後明等四人。為比丘說。老。病。死。愛別離。四不可喜。應覺四法。謂戒定慧解脫。為匿王說老病苦無常。猶四山來合。說諸行無常苦無我。涅槃休息。舍利弗為眾說四辯。佛為舍利弗說四不可思議事。謂世界眾生龍及佛土。因舍利目連滅度。佛為阿難說四人應起塔。論輪王聲聞辟支如來。說婆迦梨比丘得四諦。魔欲覓其生處不可得　等趣四諦品第二十七。佛勅人親近舍利弗目連。聞其廣演四諦義。佛說外道不能分別四受。謂欲受戒受見受我受。佛為長者說至心布施。及三歸五戒慈心厭離。功德轉勝。佛為比丘說日出喻。為彌勒說四法具足六度。為比丘說四無畏。說四眾博古通今多聞為第一。說四金翅鳥食四龍。而不能食事佛者。以如來行四等心故。說惠施有四功德不可思量。謂知時。自手。淨潔。極妙。說四人可敬。謂持信奉法身證見道　聲聞品第二十八。目連迦葉阿那律。共化䟦堤長者。賓頭盧化老母難陀。佛因長者。為比丘說三歸五戒法。許分分受。佛說日月四翳。喻欲恚癡利養四結。佛為童子說四種座。卑座天座梵座佛座。佛鹿頭梵志。擊骨辨男女病原及所生處。不辨羅漢骨。梵志因出家成道。說四界八界義。佛為比丘說四大廣演之義。謂契經。律。阿毗曇。戒。或非經本。或是義說。或戒行與味相應。或真是佛說。佛為匿王說世間四事先苦後樂。亦為比丘說四事先苦後樂。謂梵行誦習坐禪數息。能得四禪四果之樂。佛說四果。一如黃藍華。一如芬陀利。一似柔軟。一柔軟中柔軟　苦樂品第二十九。說先苦後樂等四人。說身樂心不樂等四人。說四梵福。一起塔。二治故寺。三和合聖眾。四請轉法輪。說四食宜捨離說四辯宜求成就。說四事不可思議。當思四諦。說四神足當修行。說四起愛法莫貪著。謂四事供養。說四姓出家。同名釋子。說四河入海。說四等心名為梵堂　頭陀品第三十。須陀沙彌隨佛問答。佛印讚之。許其即為比丘。老比丘舒脚眠。小沙彌正身坐。佛說眠者當生龍中。坐者當見四諦。阿那邠邸長者女修摩提。嫁滿財長者子。令其家供佛僧。同悟道。

增上品第三十一。為生漏梵志說閒居處修成道法。為比丘說善知識應以四事教諸父母知親。謂恭敬三寶。受持戒律。為比丘說四事行跡。謂苦樂各有愚惑速疾。應奉行苦速疾行迹。為四梵志不免無常。說四法本。所謂無常苦無我。滅盡為涅槃。說諸天四圍四池。比丘亦四園四池。四等為園。四三昧為池。說四蛇五持刀六怨冢喻。說身口意善。生善處。惡生惡處。修四禪得盡漏。說初苦行不得道。依戒定慧解脫四賢聖道而成佛。為天人說四流四樂四諦法。說比丘當修無常想。為二弟子訶勝負心　善聚品第三十二。說信等五根為善聚。貪等五葢為不善聚。說禮佛五功德。說佛以天眼。見閻羅王。將五天使。詰責罪人。及說地獄眾苦。誡諸比丘當滅五結。修行五根。說自恣時。眾僧清淨。印讚多耆奢造偈第一。說天子五衰相現。歸佛得免惡道。為長者子出家證道。尊者那羅陀為文茶王說除憂經。謂除去五愁憂刺。佛說病人五法難差。五法易差。又說瞻病人五法難差。五法易差。佛為師子大將說惠施五德。又為比丘說惠施五功德。又說應時施有五事　五王品第三十三。五國主各論一塵微妙。佛言。平等論之。隨所好則各妙。然各有過失。各有出要。佛為佛光長者。記其子尸婆羅當出家。後果同五百童子出家。福德第一。并說其往因。佛兩番說五戰鬥人。皆喻比丘。佛說埽地五事。埽塔五事。長遊五難。不多遊五功德。恒一處止五非法。不一處住五功德。破戒受供。甚於猛火　等見品第三十四。舍利弗說戒成就人。乃至阿那含人。皆當思惟五陰苦惱。說流離王滅釋因果本末。諸天有五衰。出家有五毀辱法。髮長。爪長。衣垢。不知時宜。多有所論。鷄鳴梵志。以二金錢營供。諸天助之。乃至出家成道。佛說世間五事。最不可得。不喪不盡不老不病不死。五人不可療治。諛諂。奸邪。惡口。嫉妒。無反復。修羅謂諸天無法。則被天縛。比丘與結使。則被魔縛。為阿難五陰名盡法。為生漏梵志說使民減少因緣　邪聚品第三十五。五邪聚相。應笑不笑。應喜不喜。應慈不慈。作惡不恥。聞善不著意。反是為正聚相。如來出現。必為五事。一轉法輪。二度父母。三無信令信。四使發心。五受佛決。五施無福。一刀二毒三野牛四婬女五神祠。五施福大。一園觀。二林樹。三橋梁。四大船。五住處。說女人以五力輕夫。夫以富貴力蔽之。魔以五塵力縛人。人以無放逸力勝之。說女人有五想。比丘亦應有五想。謂戒聞定慧解脫。說五時不應向人禮。塔中眾中道路臥病飲食。因度毗舍羅長者。而說湯施之德。為欲捨戒比丘。說女人五難。多耆奢比丘。觀五陰而斷欲。證果。僧伽摩比丘。七返降魔　聽法品第三十六。說隨時聽法五功德。作浴室五功德。施楊枝五功德。屠牛人無善根。目連降二龍。佛往忉利為母說法。優填王造栴檀像。波斯匿王造金像。佛從天下。五王起大神寺　六重品第三十七。三業皆慈。及同利同戒同見。為六重。舍利弗三昧。目連不知。然目連神通第一。舍利弗等各說牛師子園快樂之法。佛咸印之。佛說呪願六德。施主成就信戒聞。彼物成就色味香。佛說比丘欲求佛教。得四事。知足。多知識。求四禪。求八解。求天耳。求心通神足宿命天眼漏盡。皆當念戒。舍利弗為比丘說。六法入地獄。六法生天。六法至涅槃。佛為比丘說第一空法。謂觀六入因緣生滅。為生漏梵志。說剎利乃至比丘所欲所行所著所究竟。各各不同。又為梵志說不修事。薩遮尼乾子。受佛化。命終生天　力品第三十八。說凡常六力。小兒啼。女人恚。沙門梵志忍。國王慢。羅漢專精。佛大慈悲。應學大慈悲力。不修無常想。墮惡道。修者生人天。得涅槃。佛為梵志說內外六塵六入法。佛說未成道時。思惟十二因緣。如見古昔王城。佛訶阿那律。遂以不眠失目。得天眼。補衣時。佛為貫鍼。說六法無有厭足。一施。二教戒。三忍。四法說義說。五將護眾生。六求無上道。佛降央掘魔。令悟如來滅六見法。出家證果。以致誠言而救產難。忍打罵辱。并為比丘說其往因。佛說諸山前後各有異名。唯仙人山更無異名。佛勅比丘專念修己。謂觀六情。佛勸修無常想。說古時女人。因辟支佛說法思惟。六情無主。得生梵天。佛為波斯匿王。說正法治化。增六事功德。王亦讚佛。以六事應受禮拜。佛為毗舍離除疫病苦。說二千五百寶葢夙因所致。輸盧比丘尼降伏六師。佛說六情染著則流轉。思惟不淨。即成道迹　等法品第三十九。明七法得樂得果。知法知義。知時。自知。知足。知眾。觀察眾人。說樹喻水喻。王治七法。喻淨戒。護根。多聞。方便。四增上心。四神足。分別陰界入緣起。說七神識住處。勅病比丘均頭說七覺意而病愈。說輪王七寶。法王七覺。有比丘慕輪王快樂。佛令修梵行證果。有天語童真迦葉。七喻。迦葉問佛知義而證果。富樓為舍利說七車喻　七日品第四十。說七日出時。世界無常。及說成劫。漸有四姓。說䟦祗人修七法。不為外宼所壞。比丘亦有七不退轉法。魔不得便。說貪瞋癡慢疑見欲七使。七覺治之。說七人可事可敬。慈悲喜護空無相無願也。說毗羅先長者七日應命終墮落。阿難度令出家。一日修十念。生天上。說淨諸漏法。或緣見。或恭敬。或親近。或遠離。或娛樂。或威儀。或思惟。說七事增益起伽藍。施牀座。施食。施雨衣。施藥。作井。作近道舍。說思惟死想。宜於出入息中。為波斯匿王。說七倮形等非是梵行人。迦旃延廣演佛所說不著世不住世義　莫畏品第四十一。說斷三結名不退轉義。勅摩訶男。莫生怖畏。那伽波羅度長老梵志成道。佛勅比丘觀七處善。又察四法。舍利弗為北遊比丘說八道七覺。迦葉不捨頭陀行。佛以法寶付囑之。并付阿難　八難品第四十二。說三途。長壽天。邊地。根缺。邪見。無佛世。為八難。八大地獄。宜修八正道。以絕其因。佛以父母力起石。令力士降伏。度君茶羅比丘尼。讚阿難有四未曾有法。為阿難說待女人法。罰車匿法。又度五百摩羅及摩須䟦。佛因阿須倫說八法如海。佛說八緣。天地大動。佛說阿那律說戒勝於聞。及說八大人念。少欲。知足。閒居。戒。三昧。智慧解脫。多聞。精進。佛說八部眾。剎利。婆羅門。長者。沙門。四王。三十三天。魔。梵。以八法勝之。阿那邠邸長者。八處惠施。佛讚歎之。并說福田勝劣。說惠施八德。隨時。鮮潔。親手。誓願。不望報。求滅。施良田。回向眾生。八邪趨泥犁。八正向涅槃　馬血天子品第四十三。佛為馬血說。八正能盡世界邊際。佛說八關齋法。及發願功德。引古本生事為證。因水漂木。說無八事。便至海。喻人無遮便至涅槃。牧牛難陀因發心出家。并問其義。佛言。此岸是身邪。彼岸身邪滅。中沒者欲愛。岸上者五欲。人捉求王福。非人捉求天。迴轉是邪疑。腐敗是八邪。佛因提婆達說利養能害八正道。佛為比丘說筏喻。敘昔降魔之事。佛說牧牛渡水愚黯。喻佛度阿闍世王。得無根信。佛說比丘應除世八法。八人不住生死。謂四果四向　九眾生居品第四十四。說九眾生居。說嚫願九德。施主三法。信願不殺。物三法。色香味。受者三法。戒慧定。說惡比丘成九法不成道。一強顏。二耐辱。三貪心。四慳著。五健忘。六邪思。七隱匿。八無返復。九念不捨離。說孔雀九喻。喻比丘九善法。一端正。二清徹。三庠序。四知時。五知節。六知足。七念不分散。八少睡。九少欲。女人九法繫縛男子。當念捨之。說諸法之本。謂不著地乃至涅槃。佛看比丘病。勅比丘看病。九人可教。謂四果四向及種性人。佛為滿呼王子。顯朱利槃特之德。佛為阿難。說善知識。是全梵行。為帝釋說眾生性行不同　馬王品第四十五。婆羅門獻女於佛。佛不受。有一比丘欲受。佛為說女人九惡。并說往昔商人墮羅剎國。乘馬王度難。佛為舍利目連。說九法不得長大。九法有所成辦。佛說比丘應念少欲知足。佛為惡魔。說拘留孫佛時事。明世間四食。段觸思識。出世五食。禪願念解脫喜。佛說比丘應修慈心。如食金剛。佛為舍利弗讚空三昧。佛應尸利掘長者火坑毒食之請。令其見諦　結禁品第四十六。說十事功德結戒。說聖賢所居之處。有十事。說如來成就十力。知五陰四諦因緣生滅。說如來十力四無所畏。說十念謂六念加止觀安般身與死也。說比丘親近國家。有十非法。說國王十非法。十法。比丘亦十非法十法。十法者。持戒敬佛敬法敬僧少欲隨戒坐禪閒靜事善知識多聞。說十論十義十演。一依食。二名色。三受。四諦。五根。六重。七神止處。八世法。九眾生居。十念。勸比丘修十想。一白骨。二青瘀。三肨脹。四食不消。五血。六噉。七無常。八貪食。九死。十不可樂。佛為比丘訶欲想。令重修十想證果　善惡品第四十七。說十惡墮落。十善生天。十念滅度。說十惡果報。說知善惡罪福。名知幻者。警世論比丘。當論十功德論。亦警求四事者。亦警分別國主善惡者。亦警評論波斯匿王者。為羅云施主說平等施法。為均頭說十善。除滅邪見。論壽命長短事　十不善品第四十八。廣說十不善果報。說七佛略廣二戒因緣。說彌勒佛時事。說七佛事。為師子長者說供僧福多。及讚平等行施。說金剛三昧力。不畏水火　牧牛品第四十九。佛說牧牛得失各十一法。比丘得失。亦各十一法。知色。知相。知磨刷。知護。知起煙。知良田茂草。知所愛。知擇道行。知渡處。知止足。供奉長老。比丘應成就十一法。戒。定。慧。解脫。解脫知見。根寂。知足。修法。知方便。分別義。不著利。并讚十一苦行。迦葉比丘。因佛十大弟子。并提婆達。各將眾遊行。因說善惡類從。象舍利弗還俗。重出家證果。為諸人民說十一法。阿羅漢所不習。一捨戒。二不淨。三殺生。四盜。五殘食。六妄語。七羣黨。八惡言。九狐疑。十恐懼。十一受餘師及受胞胎。又分別五通六通不同。佛為比丘釋十二因緣法。并為阿難說其甚深。翅蜜梵志。聞法請佛。施羅梵志。出家證果。佛讚一坐食法。佛說有習行沙門。有誓願沙門。及說沙門法行。婆羅門法行。敘提婆達出家得神足。造逆墮地獄。悔心蒙授記。及目連問訊始末。佛說慈心十一果報。臥安。覺安。無惡夢。天護。人愛。不毒。不兵。水火盜賊俱不侵。得生梵天　禮三寶品第五十。說禮佛寺十一法。禮法十一法。禮僧十一法。說過去轉輪王。以法相繼事。勅阿難莫增減所受持法。說四人泥犁報相。說佛知五趣及涅槃因果。說雪山樹王長大。人亦當求信戒聞施慧。說婬欲決定障道。說十二部經須知義。不知義者。如捉蛇尾。反被其害。為生漏梵志。說三世劫數無量。辟支佛出為小劫。佛出為大劫。

非常品第五十一。說生死中。墮淚多於恒水。流血亦多於恒水。勸修無常想。說音響王求得子成辟支起塔供養事。以證之。說比丘及尼。應除心五弊。斷心五結。五弊者。疑佛法僧。犯戒不毀。為生天而修行。五結者。懈怠。眠寐。心亂。根不定。喜在鬧。佛說比丘。應精進持戒。勝犯戒眾。如王治國。佛說寧長睡。不於覺寤亂思造業。佛說長者。以金誘四子歸依三寶。得無量福報。舍利弗為阿那邠邸長者說法。令其生天。佛說四種婦人法。令長者兒婦。改過見道。佛為舍利弗說生死苦。亦說生者宜在豪貴　大愛道般涅槃品第五十二。大愛道等五百比丘尼。及二沙彌尼滅度。佛自供養大愛道。以報養育之恩。婆陀比丘尼憶宿命而笑。因為眾尼說之。佛說生死劫長。應生厭患。一作大城芥子喻。一作天衣拂石喻。佛說隨時聞法五功德。為師子大將。說師子五功德。為波斯匿王說福田有勝劣。施心宜平等。因波斯匿王殺庶母百子而悔過。為說四苦難免。十惡報劇。應正法治化。莫以非法。佛為王釋十夢而王歸信。

一心奉請佛說阿羅漢具德經(拜觀同上)

宋中印土沙門法賢譯。

佛在祇園。說百弟子之德。及說比丘尼優婆塞優婆夷之德。與增壹阿含弟子比丘尼等品同本。

一心奉請佛說四人出現世間經(拜觀同上)

劉宋中天竺沙門求那䟦陀羅譯。

為波斯匿王。說先後醜妙。四人不同。出增壹阿含四意斷品。

一心奉請佛說波斯匿王太后崩塵土坌身經(拜觀同上)

西晉沙門釋法炬譯。

說四畏如四山合。無能避。亦名除憂患經。亦出四意斷品。

一心奉請須摩提女經。及佛說三摩竭經。佛說給孤長者女得度因緣(拜觀同上)

第一吳月支國優婆塞支謙譯。第二吳天竺沙門竺炎律譯。第三宋北印度沙門施護譯。

俱出增壹阿含須陀品。

一心奉請佛說婆羅門避死經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

出增壹阿含增上品。

一心奉請食施獲五福報經(拜觀同上)

出東晉錄。亦名佛說施色力經。

謂命色力安辯也。出增壹阿含善聚品。

一心奉請頻婆娑羅王詣佛供養經(拜觀同上)

西晉沙門釋法炬譯。

出增壹阿含等見品。

一心奉請佛說長者子六過出家經(拜觀同上)

劉宋沙門釋慧簡譯。

出增壹阿含邪聚品。

一心奉請佛說央崛魔經。及佛說央崛經(拜觀同上)

西晉月支國沙門竺法護譯。二本同。

出增壹阿含力品。

一心奉請佛說力士移山經。及佛說四未曾有法經(拜觀同上)

竺法護譯。二本同。

出阿含八難品。後一譯兼說阿難同輪王四法。

一心奉請佛說舍利弗目犍連遊四衢經(拜觀同上)

後漢康居國沙門康孟詳譯。

眾聲喧鬧。佛不許見。因諸天請。佛召見之。出增壹阿含馬王品。

一心奉請七佛父母姓字經(拜觀同上)

曹魏失譯人名。

出增壹阿含十不善品。

一心奉請佛說放牛經。及緣起經(拜觀同上)

姚秦天竺沙門鳩摩羅什譯。第二唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯。

出增壹阿含放牛品。以放牛十一法。喻比丘十一法也。後一經亦出放牛品。釋十二緣起義。

一心奉請佛說十一想思念如來經(拜觀同上)

劉宋中天竺沙門求那䟦陀羅譯。

共二經。初明十一想。次明十一果報。出增壹阿含禮三寶品。

一心奉請佛說四泥犁經(拜觀同上)

東晉西域沙門竺曇無蘭譯。

說提舍瞿波離等四人苦果。及述其因。亦出禮三寶品。

一心奉請阿那邠邸化七子經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

出增壹阿含非常品。

一心奉請玉耶女經。及玉耶經。河遬達經(拜觀同上)

西晉錄失譯人名。第二東晉西域沙門竺曇無蘭譯。第三劉宋中天竺沙門求那䟦陀羅譯。

給孤長者兒婦。不行婦禮。長者請佛。為說女人十惡。又說五善三惡之法。分別七種婦之差別。乃悔過求受十戒。戒殺盜婬妄酒。及惡罵綺語嫉妒瞋恚邪信。出非常品。

後二并同上宋譯兼有子報父母恩法。

一心奉請佛說大愛道般涅槃經(拜觀同上)

西晉河內沙門白法祖譯。

連下共四經。皆出大愛道般涅槃品。

一心奉請佛母般泥洹經(拜觀同上)

劉宋沙門釋慧簡譯。

後附佛般泥洹後變記半紙。次第說十百年事。

一心奉請舍衛國王夢見十事經。及佛說國王不黎先尼十夢經(拜觀同上)

失譯人名。附西晉錄。第二東晉西域沙門竺曇無蘭譯。

一心奉請中阿含經(拜觀同上)

東晉罽賓國沙門瞿曇僧伽提婆譯。

七法品第一　一善法經。謂知法知義知時知節知己知眾知人　二晝度樹經。以天樹從葉萎至華敷。喻比丘從捨家至證四果　三城喻經。以王舍城七事具足。四食豐饒。喻比丘七財具足。四禪成就。七財。信慚愧進聞念慧　四水喻經。以常臥水中乃至住岸等四人。喻常作惡乃至成四果者　五木積喻經。寧抱火木。不抱女人。寧斷骨髓。不以破戒身受按摩。寧截髀。不以破戒身受禮敬。寧鍱烙身。不以破戒身受衣服。寧吞鐵丸。不以破戒食人信施。寧臥鐵牀。不以破戒身受臥具。寧倒入釜中。不以破戒入溫室　六善人往來經。七種那含喻　七世間福經。施房牀座衣等。為世間七種福。聞佛名及弟子極喜。乃至受戒。為出世七種福　八七日經。以劫盡七日並出而觀無常　九七車經。滿慈子。為舍梨子。說波斯匿七車速行之喻。喻淨戒。心淨。見淨。疑葢淨。道非道知見淨。道淨知見淨。道迹斷智淨。展轉施設無餘涅槃　十漏盡經。謂有漏。或從見斷。或從護斷。或從離斷。或從用斷。或從忍斷。或從除斷。或從思惟斷。

業相應品第二　一鹽喻經。不修身戒心智者。作不善業。必招地獄之報。能修身戒心智者。設有不善業。受輕報。如一兩鹽。投少水中。則不可飲。投恒水中。則不覺鹽。又作奪羊負債二喻　二和破經。佛為破和外道。說無明盡者。不受後有。及說六善住處。謂眼見色不喜不憂等　三度經。破外道宿命尊祐無因緣三種論。顯正教六處法。六界法　四羅云經。傾水覆盆。戒羅云莫妄語。又說象護鼻喻。人照鏡喻　五思經。說故作十惡。必受惡報。若不故作。則不定受。及勸修四無量心　六伽藍經。為伽藍國眾人。說戒十惡。修慈悲喜捨。得四安穩住處　七伽彌尼經。為伽彌尼天子。說黑白果報。如石如油。一沈一浮　八師子經。為師子大臣。說宗本不可作可作等義　九尼犍經。為比丘說破尼揵義。尼犍五可憎惡。如來得五稱譽　十波羅牢經。為波羅牢說知幻非即幻。及說現法不定受報。并四無量心遠離法。定疑斷疑惑。

舍梨子相應品第三　一等心經。舍梨子為諸比丘。分別內結外結。等心天以此白佛。佛於眾中讚之　二成就戒經。舍梨子說成就戒定慧者。現法證滅定。設不究竟。生意生天中。必知滅定。烏陀夷非之。如是至三。次於佛前。亦三說三非。佛乃訶烏陀夷。并訶阿難。次因白淨尊者。說五法可愛敬尊重。勅諸比丘。尊重舍梨子　三智經。舍梨子答黑齒比丘之問。黑齒白佛。佛設種種問。舍梨子一一善答。佛讚許之　四師子吼經。有一梵行。於佛前誣舍梨子輕慢之。佛召舍梨子故問虗實。舍梨子說截角牛。截手旃陀羅。地水火風。埽帚晡旃尼。破膏瓶。死屍繫等喻。明無此事。彼比丘乃求悔過。佛勅舍梨子受之　五水喻經。舍梨子說五陰惱法。謂於身口意淨不淨等。皆莫生惱。四喻於水。一喻曠野病人　六瞿尼師經。瞿尼師比丘。在無事室。調笑憍擾。舍梨子乃於眾中說無事比丘當學敬重。不調笑。不憍傲。護根知足。精進。正念智。知時知善坐。論律阿毗曇。論息解脫。論漏盡智通。人間比丘亦然　七梵志陀然經。舍梨為知友陀然說法。令信佛。次又為其量時。說四無量心　八教化病經。舍梨子為給孤長者說法。令病得愈。長者自說造園因緣　九大拘絺那經。舍梨子問比丘成就見得正見入正法。拘絺那答之。知不善不善根。知善善根。知食集滅道。知漏集滅道。知苦集滅道。乃至從老死。一一說至無明。若無明已盡明已生。無所復作　十象迹喻經。一切善法。皆四聖諦所攝。如諸迹中。象迹第一。因廣說內外四大觀　十一分別聖諦品。佛讚舍梨子善能說法已。入於靜室。舍梨即為大眾廣述四諦義。

未曾有法品第四　一未曾有經。阿難述佛種種未曾有事。佛教令更受持如來知生住滅智　二侍者經。目連勸阿難侍佛。阿難乞三願。佛讚其種種未曾有法　三薄拘羅經。因一異學問薄拘羅八十年來行欲事否。薄拘羅為說種種未曾有知足之行　四阿修羅經。阿修羅說大海八未曾有法。佛亦為說佛法中八未曾有法　五地動經。說三因緣地動。及說如來於天人中說法。不可思議　六瞻波經。目連牽犯戒比丘去。佛為目連重說八重海喻　七郁伽長者經上。郁伽大醉。見佛得醒。聞法證果。以妻施人。佛讚其八未曾有法　八郁伽長者經下。長者恒設大施。海中沒失大船。眾比丘令阿難辭其施會。郁伽但願如轉輪王希求出家　九手長者經上。以四攝攝眾修四無量心。天讚之而不喜。佛歎其八未曾有法　十手長者經下。佛又讚其八未曾有法。謂少欲信慚愧進念定慧。

習相應品第五　一何義經。阿難問持戒為何義。佛言。令不悔義。如是展轉問。歡悅得喜得止得樂得定見知如實得厭無欲。即得解脫婬怒癡　二不思經。持戒即得不悔。不須思量　三念經。謂多忘無正智。便害正念正智。害護諸根護戒。乃至害涅槃　四慚愧經上。明有慚愧。便習愛恭敬。便有信有正思惟正念正智。護根護戒。乃至涅槃　五慚愧經下。舍利子復說壞樹皮喻　六戒經上。明犯戒便害不悔等　七戒經下。舍梨子復說害樹根喻　九恭敬經上。明恭敬能具威儀。具學法。具戒身定慧等。乃至涅槃　九恭敬經下。明恭敬能展轉護根。乃至無欲涅槃　十本際經。謂無明為愛習。五葢為無明習。三惡行為五葢習。不護根為惡行習。不正念智為不護根習。不正思惟為不正念智習。不信為不正思惟習。聞惡法為不信習。近惡知識為聞惡法習。惡人為近惡知識習。七覺為明脫習。四念處為七覺習。三妙行為念處習。護根為妙行習。乃至正念智。正思惟。正信。聞法。近善知識。善人。展轉為習　十一食經上。食與習同。而說大海以大河為食。乃至雨為食喻　十二食經下。法同喻稍略　十三盡智經。謂盡智以解脫為習。乃至不悔以護戒為習。護戒又以護根為習。如是正念智。正思惟。正信。觀法忍。玩誦法。受持法。觀法義。耳界聞善法。往詣奉事善知識。展轉為習　十四涅槃經。明涅槃以解脫為習。乃至正信以苦為習。苦以無明為習。徧觀十二因緣而得涅槃　十五彌醯經。彌醯侍佛。辭佛住靜處求斷。反起欲恚害三害念。乃歸佛所。佛為說心解脫未熟。欲令熟者。有五習法。一與善知識俱。二護戒威儀。三說聖法。四精進斷惡修善。五觀興衰法。又修四法。惡露斷欲。慈斷恚。出入息斷亂。無常斷慢。而皆以與善知識俱。乃得成後四事及四法　十六即為比丘說經。重說上義也。

王相應品第六　一七寶經。七覺如輪王寶　二三十二相經　三四洲經。說頂生王不知足而死之事　四牛糞喻經。佛以手爪抄少牛糞而告比丘。不見有少色不變常住而一向樂也。覺想行識。亦復如是　五頻鞞娑羅王迎佛經。為說無常等法。令證果　六鞞婆麗陵耆經。說迦葉佛時難提波羅陶師。勸優多羅童子見佛出家事　七天使經。說閻王以生老病死治罪五種事詰責罪人。名為五天使者。及說地獄眾苦　八烏鳥喻經。說比丘莫如獺究暮鷲食吐鳥豺烏。當如猩狸　九說本經。阿那律說過去因。佛更為說未來彌勒佛事　十大天㮈林經。說往古大天輪王。髮白出家。教子孫亦如是出家。凡八萬四千世。最後王名彌尼。廣行戒善　十一大善見王經。說往古王於拘尸城修四無量。六返捨身。今如來入滅為第七　十二三十喻經。戒德為嚴飾具。乃至心解脫為珠寶　十三轉輪王經。說增減劫。由善惡業。戒諸比丘。應如螺轉輪王。謂念處為自境界。如意足為壽。戒為色。禪為樂。無漏為力。能降伏魔　十四蜱肆經。鳩摩羅迦葉。以種種喻。斷蜱肆王無後世見。又以種種喻。令捨見。捨欲恚怖癡。乃受三歸。行布施。但不至心。僅生叢樹林空宮殿中。

長壽王品第七　一長壽王本起經。為鬥諍比丘。說長壽王及長生太子事。比丘不改過。佛以神足至阿那律等三人住處。見其習無事而讚之。并為修天眼法　二天品經。佛為比丘說自己修行得光明事。凡八事。謂見形色說乃至曾生此天等　三八念經。阿那律陀作是七念。道從無欲。非有欲得。及知足遠離精勤正念定意智慧。一一對。明佛知其所念。便往讚之。并為說道。從不戲樂不戲行不戲得。非從戲樂戲行戲得。是名八大人念　四淨不動道經。說三種淨不動道。三種淨無所有處道。一淨無想道。及說涅槃聖解脫　五郁伽支羅經。為一比丘略說法要。謂四念處應與三定四共俱禪并修。亦修四無量心。必得果證　六娑雞帝三族姓子經。為阿那律等。三年少說離欲法。乃至說授四輩生處記義　七梵天請佛經。佛知梵天邪見無常計常往為說法。并訶魔說。令梵天得正見　八有勝天經。仙餘財主。請阿那律飯。問大心無量心義。阿那律為分別之。并說光天淨天徧淨光差別因果　九迦絺那經。八百比丘并世尊。共為阿那律作衣。佛勅阿那律為眾說法。從信心出家。持戒護根除葢得禪。乃至證六通三明。是名迦絺那法　十念身經。為諸比丘廣說念身法。成就十八功德　十一支離彌梨經。拘絺羅訶質多羅象子比丘。不恭敬。不善觀。并為其親友比丘。說種種退失法喻。於後象子。果捨戒還俗　十二長老上尊睡眠經。因目連晝眠。佛為說除睡法。并說究竟梵行法　十三無刺經。因諸比丘知聲為定刺。佛為更說犯為戒刺。嚴飾為護根刺。乃至欲恚癡三刺。唯阿羅訶離之　十四真人經。佛為比丘說恃善法者。為不真人法。不自貴賤他。為真人法　十五說處經。教阿難訓誨年少比丘說處。謂應說五盛陰。內六處。外六處。六識身。更樂覺想思愛。六界。緣起。念處。正斷。如意。四禪。四想。四無量。四無想。四無色。四聖種。四果。五熟解脫想。五解脫處。五根。五力。五出要戒。七財七覺八正。又說頂法。及頂退法。

穢品第八　一穢經。舍梨子分別內有穢外無穢。各有二種。不知如真者。皆最下賤。知如真者。皆最勝。為勝買銅盤喻。又說盛糞盛食喻　二求法經。佛說比丘宜求法。莫求飲食。又說上中下弟子隨師。不隨師功過。舍梨子因即廣明三可毀三可稱法。及說中道斷欲斷貪等。又有中道。謂八聖道　三比丘請經。目連說比丘應請諸尊教我。訶我。莫難於我。及說成就戾語法。及善語法者。過失功德。并說照鏡之喻　四知法經。周那說比丘知法不知法者。猶貪稱富。及富稱貧　五周那問見經。佛為周那說漸損法。發心法。對法。昇上法。涅槃法　六青白蓮華喻經。佛說有法從身滅。有法從口滅。有法但從慧見滅。謂能修身戒心智。如蓮。水生水長而不著水　七水淨梵志經。佛因水淨梵志。告諸比丘。有二十一穢污於心者。必至地獄。謂邪見。非法欲。惡貪。邪法。貪。恚。睡眠。掉悔。疑惑。瞋纏。不語。結。慳。嫉。欺誑。諛諂。無慚。慢。大慢。憍傲。放逸。若不污心。必至善處。為梵志說淨洗。以善法偈令梵志悟　八黑比丘經。因黑比丘喜鬥諍。佛說不可愛及可愛法。亦說惡馬良馬喻　九住法經。佛說比丘。於善法有退有住有增。須自觀知善不善法。求斷求增。如救頭然　十無經。舍梨子說淨法衰退。及轉增之由。又說斷惡修善。如救頭然之喻。

因品第九　一大因經。佛為阿難。廣明緣起甚深。又明七識住及二處。於此知如真者。名慧解脫。兼修八解脫者。名俱解脫　二念處經。說三世諸佛。皆斷五葢。住四念處。修七覺支而證道。因廣明四念處觀　三苦陰經上。因異學亦言。知斷欲斷色斷覺。比丘以此白佛。佛為分別欲味欲患欲出要。色覺亦爾　四苦陰經下。釋摩訶男。生染恚癡法。佛為說欲味欲患。若知如真。不為所覆。便得無上息　五增上心經。比丘欲得增上心者。當數數念於五相。一念相善相應。二觀念惡患。三不念念。四以思得漸減念。五以心修心。受持降伏　六念經。分別諸念作二分。欲恚害念作一分。無欲恚害念作一分。若生欲恚害念。須不受。斷除吐。若生無欲恚害念。須速修習廣布。次應治內心。常住在內。止息一意得定。向法。次法。乃至證四禪。斷諸漏　七師子吼經。謂斷一切受。知欲受戒受見受我受以無明為本。無明盡者。不復更受此四受。尊信此師。信此法。具戒德。敬同學。乃堪師子吼曰。此有第一第二三四沙門。此外更無沙門梵志　八優曇婆羅經。實詣居士。詣異學園。異學欲以一論滅瞿曇。如弄空瓶。佛至其園。為說苦行穢不穢法。總名不了。亦說正解脫法。異學屈服。但以魔力所持而不發心　九願經。因一比丘心願。佛與慰勞共語說法。得具足戒而不廢禪。成就觀行於空靜處。佛乃廣述比丘所應願事　十想經。謂若計地是神。便不知地。不知地即是神。彼便知地。乃至一切悉皆如是。

林品第十　一林經上。料簡四種所住林。或不得正念等。雖有四事。不應住。或可得正念等。雖乏四事。不應去。或二俱不得。應夜半而去。莫與彼別。或二俱得。應盡命住　二林經下。四料簡與上同。此約得沙門義說　三自觀心經上。料簡止觀得不得有四句。不得者方便令得。得者當求漏盡　四自觀心經下。觀瞋恚乃至惡慧等。多少有無。有惡須斷。有善須求漏盡　五達梵行經。知漏。知漏因。知報。知勝如。知盡。知滅道。如是覺想欲業苦。一一知因。乃至知道。是謂達梵行。能盡一切苦　六阿奴波經。記提和達多入地獄。并為阿難說大人根智。善知六種人　七諸法本經。欲為諸法本。更樂為和。覺為來。思想為有。念為上主。定為前。慧為上解脫為真涅槃為諸法訖　八優陀羅經。說優陀羅不知癰本。雖生非非想處。還墮貍中。比丘應知身為癰。愛為癰本。六更觸處為一切漏　九密丸喻經。先為執杖釋。說宗本法。執杖不是不非而去。次為比丘略說。即入室坐。諸比丘轉問大迦旃延。然後白佛印可　十瞿曇彌經。大愛道三請出家。佛三止之。因阿難為請。乃制八尊師法。後又請求年少比丘。敬禮老尼。佛為說減正法事。

大品第十一　一柔軟經。佛說在家時受用。但為老病死而出家　二龍象經。佛說唯佛為大龍。烏陀夷因作頌讚　三說處經。比丘有三說處。為二世有。又以二種四處觀人。知可共說不可共說　四說無常經。謂觀五陰無常。得證果　五請請經。佛因說戒時。唱言我是後邊身。汝等真法子。身口意清淨。無枝亦無葉。舍梨子因作頌讚　六瞻波經。說戒時。有犯戒者。佛默不說。目連牽犯戒者出。佛種種訶犯戒之罪　七沙門二十億經。二十億比丘。精進而不證果。心生退悔。佛為說彈琴喻。遂盡諸漏。向佛現說所證之義　八八難經。謂學道有八難。唯有一不難　九貧窮經。以無善法財。喻貧窮。以惡行喻舉貸。以覆藏喻長息。以梵行所知為責索。以頻生三惡念為數往求索。以墮惡道喻被收縛　十行欲經。為給孤居士。說十種行欲人。非法三。法非法三。如法四　十一福田經。為給孤居士。說二種福田。謂十八學人。九無學人　十二優婆塞經。佛說優婆塞善護五戒及念佛法僧戒。必得證果　十三怨家經。謂瞋恚是怨家。妨人七事。一妨好色。二妨安眠。三妨得利。四妨友朋。五妨名稱。六妨大富。七妨生善處　十四教曇彌經。曇彌罵責比丘。比丘皆去。諸優婆塞乃逐曇彌。佛為曇彌說樹神喻。教彼住沙門法　十五降魔經。魔入目連腹中。目連喚出。為說昔日波旬擾佛弟子。受大苦報。汝即我甥事。魔乃怖而降伏　十六賴吒和羅經。賴吒和羅居士子。聞佛說法。發心出家。父母不許。臥地不食。許已方起。臥地證果。後還父家。不被財色所動。為父母說法。次為拘牢婆王。說信如來所說四事故出家。一此世無可依恃。二必趨老。三必無常。四無厭足　十七優婆離經。苦行尼犍。與佛論議。立身罰最重。佛立意業最重。優婆離居士。從尼犍處。欲來難佛。反受佛化。證果斷邪。不聽尼犍入門　十八釋問經。天王先遣五結樂子以琴歌見佛。次來問法。佛為說因思有念。因念有欲。因欲有愛不愛。因愛不愛有慳嫉結。生大苦陰。及說八正道護六根等。天王證初果。發願來生出家　十九善生經。善生居士。奉父遺命。敬禮六方。佛為說離四惡業。四惡行。六非道。四似親。應知四善親及內法六方。謂東為父母。南為師尊。西為妻子。北為婢使。下為友臣。上為沙門梵志　二十商人求財經。先說往古商人。入海墮羅剎國。乃至乘天馬時。若稍念男女情愛。即便墮落。次正說比丘若計根塵陰界是我者。必皆被害　二十一世間經。明如來知苦斷集。證滅修道。自覺覺他。從成道至涅槃。所說皆實　二十二福經。明住昔七年行慈福報。勸人修福　二十三息止道經。謂初學比丘。常應念骨相。青相。腐相。食相。骨鎖相。除欲恚病　二十四至邊經。謂欲盡苦。甘行乞食。而復不修沙門法行。如墨浣墨。如血除血。從冥入冥　二十五喻經。謂無量善法。以不放逸為本。如地。如波水。栴檀。青蓮。須摩。象迹。師王。乃至如如來等。

梵志品第十二　一雨勢經。未生怨遣雨勢大臣。問佛䟦耆國事。佛為說彼國行七不衰法。必當得勝。大臣去後。佛為比丘說七種七不衰及六慰勞法　二傷歌羅經。摩納言齊行有無量福迹。道行唯一福迹。阿難三問而屈服之。佛為說三輪示現法。摩納歸信　三算數目犍連經。此梵志以堂及算法為喻。問佛法中。次第。佛為分別說之。次問何緣有得究竟有不得究竟。佛為說問路喻　四瞿默目犍連經。佛涅槃後。阿難往此田作人所。彼問可有比丘與佛等者。適遇雨勢大臣來到。重復問之。阿難答以無有此人。次說有法可依。及有十德可敬。訶貪。讚四禪。雨勢去。又答三種解脫。無有勝如　五象迹喻經。異學卑盧。為生聞梵志。說象迹喻。以讚於佛。生聞見佛。佛為具足說此法喻。謂從出家護根除蓋成四禪證無漏。方為極大象迹　六聞德經。為生聞說。傳聞誦習差別功德。謂從捨家乃至證滅　七何苦經。答生聞所問在家出家苦樂之事。及饒益天人法。觀善惡知識。如黑白月　八何欲經。生聞梵志。問剎利居士。婦人偷劫梵志沙門。各何欲何行何立何依何訖。佛一一答之　九鬱瘦歌羅經。此梵志向佛說四種奉事。及四種自有財物。佛展轉破之。謂如強與他肉而取其直。次正作虗空慈心洗浴取火等喻。明四姓平等　十阿攝和經。諸梵志自恃其種獨淨。遣阿攝和與佛辯。佛亦為說虗空乃至取火等喻。又說父母驢馬等喻以屈之　十一鸚鵡經。佛為此摩納分別在家出家事。摩納述梵志所施設五法功德。佛折以現知現覺義。彼則瞋恚。佛為說五法障礙。謂欲。恚。身見。戒取。疑。及說諸法從心起　十三鬚閑提經。此異學見佛臥室而起敬。聞佛名而毀訾。見佛說離欲法喻。而出家證果　十三婆羅婆堂經。婆私吒及婆羅婆二人皆梵志種出家。被諸梵志訶責。佛為說劫初漸立四姓事。及說善惡業報無差別　十四須達多經。為此居士說施心差別。非關麤妙之物。次較勝田。從凡夫四人支佛如來。不如作四方僧房。又不若受歸戒修慈心。及作無常觀　十五梵波羅延經。佛答今之梵志。久已越梵志法。無復學者　十六黃蘆園經。佛在園中。有百二十歲老梵志。來責佛不敬一切。佛言。若如來起迎請坐者。彼人必當頭破七分。梵志又訶佛無味無怖不入胎。佛言於五欲無味無怖。證四禪三明。故不入胎。梵志乃終身自歸　十七頭那經。為頭那說五種梵志法。如梵。如天。越界。不越界。旃陀羅　十八阿伽羅訶經。此梵志問。梵志經典如何依住。佛言依於人住。展轉問人。稻麥地水風空日月四王乃至大梵。忍辱溫良。忍辱溫良。又依涅槃。涅槃無依　十九阿蘭那經。諸比丘共論人命極少。宜力行善。佛讚印之。并說昔時阿蘭那梵志出家。說無常法。利益無量。即佛往因也　二十梵摩經。梵志梵摩。先遣摩納優多羅觀佛三十二相及觀威儀。優多羅發心出家。次復梵摩自來見佛□觀諸相。信心歸依證那含果。

根本分別品第十三　一分別六界經。佛於陶師屋中。為弗迦羅娑利比丘。說六界聚。六觸處。十八意行。四住處法　二分別六處經。為比丘說六處六更樂。十八意行等。斷彼成就。是無量說法。內三意止。調御一切方法　三分別觀法經。佛略說如是觀。心灑散。不住內。不受而恐怖。如是觀。心不灑散。住內。不受不恐怖。說已入室。眾請迦旃延說。謂根著塵。則心灑散。著四禪八定。則不住內。不離五陰則恐怖。反是便不灑散等　四溫泉林夫經。天勸三彌提尊者。受持跋地羅帝偈。尊者問佛。佛說偈曰。慎莫念過去。亦勿願未來。現在所有法。念無有堅強。如是行精進。晝夜無懈怠　五釋中禪室尊經。天問盧夷強耆尊者。尊者問佛。佛說偈釋義　六阿難說經。阿難以偈及義。為比丘說。佛印之　七意行經。佛說八定。八天處等。說滅定為最勝　八狗樓瘦無諍經。佛為比丘。分別諍無諍法　九鸚鵡經。鸚鵡摩納父。轉身為白狗。見佛而吠。佛言。汝不應爾。謂汝從護至吠。狗瞋極臥地。鸚鵡怒而見佛。佛為說其成驗。再來見佛。佛為說業報差別之法　十分別大業經。異學與三彌提論三業義。周那與阿難。以此問佛。佛訶其不善分別。次正說三報受時差別。及臨終業惡念不同。雖天眼。不宜執一非餘。唯佛知其所以然耳。遂說果喻。

心品第十四　一心經。有一比丘問。誰將世間去。誰為染著。誰起自在。佛言。一切唯心。多聞聖弟子。不隨心而心隨多聞。問多聞義。智慧黠慧廣慧義。佛言。順梵行為多聞。知四諦為智慧。能利人為廣慧　二淨彌經。淨彌為王子說梵行得果。有願無願亦有無非有無。佛說[穀-禾+牛]角及乳。稱水及酪。壓沙及麻。取火母乾濕。四喻　三受法經上。現未苦樂四料簡。縱欲。制煩惱。歡喜修行。外道苦行　四受法經下。以苦樂心修十善惡。成四料簡　五行禪經。衰盛知不知。成四料簡　六說經。八定皆有退住進及漏盡　七獵師經。以四種鹿羣。喻沙門梵志。三不退魔境。一能脫之。謂修四禪四無量。四空斷漏　八五支物主經。此物主。先詣異學文祁子處。文祁子立四事為第一義。謂身在作惡。口不惡言。不行邪命。不念惡念。物主以此白佛。佛言。此則嬰孩皆第一義。若多聞聖弟子。應知善戒不善戒。善念不善念。何由生。何由滅。知已。具足人正道。乃至正解脫。正智。是名第一義質直沙門　九瞿曇彌經。大愛道以金縷衣供佛。佛令施比丘眾。三勸不從。佛為阿難說。七施眾。十四私施。得大福。并施受淨不淨四料簡　十多界經。阿難作是思惟。一切恐怖及災患等。皆從愚癡生。不從智慧。佛為廣申明之。次問云何名愚癡。云何名智慧。佛言。不知界處因緣是處非處為愚。知者為智。界者。眼等十八。地等六。欲無欲等六。樂苦憂喜捨無明亦為六。覺想行識為四。欲色無色三。色無色滅三。過現未三。妙不妙中三。善惡無記三。學無學俱非三。漏無漏二。為無為二。共二十二界。處者十二處。因緣者十二緣生。是處非處者。若因若果。

雙品第十五　一馬邑經上。說沙門法。須身行清淨口意行清淨。命行清淨。守護諸根。正知出入。斷五葢。成四禪。趨漏盡　二馬邑經下。謂應息貪伺恚伺。乃至邪見。成就四無量心。乃至漏盡　三牛角娑羅林經上。舍梨與阿難等。各說發起此林之法。佛皆讚之。并說不起趺坐。乃至漏盡。是名發起此林　四牛角娑羅林經下。阿那律等三人。在此林中。佛往問之。各言安隱。并說上人之法。佛讚歎之。長鬼天等。展轉讚歎。乃達梵天　五求解經。佛說求解於如來。正知如來法　六說智經。為比丘說。與梵行成立人問答法　七阿夷那經。因異學阿夷那為比丘略說。知法非法。義非義。令學如法如義。諸比丘請阿難廣釋。謂邪見乃至邪智為非法。因此生不善惡法為非義。正見等為法。所生善法為義　八聖道經。正定為一道。有習有助有具共七支。正見最在前。并正解脫正智為十支　九小空經。不念人想。不念村想。不念無事想。乃至不住無想心定　十大空經。因大比丘集加羅差摩精舍。佛為阿難說遠離法。及修內空外空內外空不移動法。又說正知法讚不放逸法。分別煩師煩弟子煩梵行法。又誡弟子不恭敬順行者。名行怨事。反是為慈。

後大品第十六　一迦樓烏陀夷經。烏陀夷念世尊深恩。讚斷過中食。佛印可。以此為小事者為癡蠅　二半梨破羣那經。此比丘與比丘尼數共集會。護過瞋諍。佛呼而誨之。言以信出家。應修無欲如調馬治林。於時非時。等皆習慈悲喜捨。如地不可壞。恒河不可沸。虗空不可畫。治皮無瓦聲。應常念利刀鋸喻。所遊皆安。堪證無學　三跋陀和利經。佛讚一坐食法。䟦陀和利。固辭不堪。夏三月竟復往見佛。佛種種訶之。為說出要。又答苦治不苦治問。說清淨馬喻　四阿濕具經。此比丘與弗那婆修二人不遵佛戒。過中暮食。佛呼而責之。為說苦樂覺及修不修義　五周那經。周那述尼犍諍事於阿難。阿難問佛。佛為說六諍本。七滅法。六慰勞　六優波離經。答問七滅諍等如法不如法事　七調御地經。王童子不信阿夷那和提所說法。阿夷那和提白佛。佛為說山下不見園林喻。及說調野象喻　八癡慧地經。說癡慧各三相。謂思說作也。各受現法三苦樂。惡名治罰惡死為三苦。善名無罪善死為三樂。又有地獄天宮果報　九阿梨吒經。阿梨吒說欲不障道。比丘諫。不改。佛責之。謂法尚應捨。況執非法　十嗏帝經。嗏帝執此識往生不更異。佛責之。因細明十二因緣生滅。

脯利多品第十七　一持齋經。為毗舍法說放牛尼犍齋無福。應持聖八支齋。更修五念。念佛如沐首。念法如浴身。念佛如浣衣。念戒如磨鏡。念天如煉金　二脯利多經。為此居士說八支斷俗事。殺盜婬妄貪恚嫉惱慢。更有八喻言欲之過。離欲得禪。盡漏作證。居士悟道　三羅摩經。於此梵志家。說聖求非聖求。說未成道時。先習二定。次坐樹下。得正覺度五比丘事　四五下分結經。說依道依迹斷結。如入林求實。亦如河度山水　五心穢經。說比丘須拔心中五穢。謂疑佛。疑法。疑戒。疑教。疑梵行者。又須解身中五縛。謂身縛欲縛。說縛聚會縛。昇進縛。次應修五法。謂四如意足。及堪任　六箭毛經上。此異學說瞿曇有五法。令弟子不離。麤衣麤食少食麤臥具。晏坐。佛言。不以此。別有五法。謂無上戒。無上慧。無上知見。及四諦宿命漏盡　七箭毛經下。為此異學。說天眼宿命通事。彼說邪師所說上色。佛展轉以螢火星月日天光等破之。及為說四禪道迹　八鞞摩那修經。亦為此異學破上色邪見。又為說置前事後事。但令正直隨化必知正法。異學悟道出家　九法樂比丘尼經。毗舍法問。尼答。佛印之　十大拘絺羅經。舍利弗問。此尊者答。

例品第十八　一一切智經。佛為波斯匿王說四姓勝如義。阿難與大將論遣退天義。年少與大將互推謬說義。王因多事。讚佛而去　二法莊嚴經。波斯匿信佛種種法而稱述之。王去。佛令比丘受持其說　三鞞訶提經。波斯匿以佛身行問於阿難。阿難具答行不行義。王喜。以衣布施。阿難白佛。佛印可　四第一得經。佛言。一切變易有異法。從人王乃至十一切處多聞聖弟子。總不欲之。況下賤法。唯應廣布八正道耳　五愛生經。梵志兒死。愁憂。佛言愛生苦。梵志不悟。匿王告末利夫人。夫人同佛說。王遣人問。佛廣說。王乃自歸　六八城經。阿難為此居士說十二禪。居士施房及食　七阿那律經上。尊者說四禪及漏盡。為賢死賢命終　八阿那律經下。又說見質直。得聖戒。修念處四無量四空定得漏盡。為不煩熱死。不煩熱命終　九見經。阿難為異學說如來不一向說有常無常等　十箭喻經。童子欲如來說世一向有常等。佛訶責之。說拔毒箭喻　十一例經。佛說欲斷無明別知無明乃至老死者。應修念處正勤如意四禪。根力覺道。十一切處。十無學法。

一心奉請佛說七知經(拜觀同上)

吳月支國優婆塞支謙譯。

即知法知義等。中阿含善法經同本。

一心奉請佛說園生樹經(拜觀同上)

宋北印度沙門施護譯。

中阿含晝樹度經同本。

一心奉請佛說鹹水喻經(拜觀同上)

失譯人名。附西晉錄。

即中阿含七水喻經。

一心奉請佛說薩鉢多酥哩踰捺野經(拜觀同上)

宋中印度沙門法賢譯。

說劫盡七日出時相狀。譬人精進。早求解脫。中阿含七日經同本。

一心奉請佛說一切流攝守因經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

智者見者得流盡。不智者不見者流不盡。及說七種斷流。中阿含漏盡經同本。

一心奉請佛說四諦經(拜觀同上)

安世高譯。

中阿含分別聖諦經同本。

一心奉請佛說恒水經(拜觀同上)

西晉沙門釋法炬譯。

中阿含瞻波經同本。

一心奉請佛說本相倚致經。及佛說緣本致經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。第二失譯人名。附東晉錄。二皆中阿含本際經。

一心奉請佛說輪王七寶經(拜觀同上)

宋北印度沙門施護譯。

中阿含七寶經同本。

一心奉請佛說頂生王故事經。及佛說文竭陀王經(拜觀同上)

西晉沙門釋法炬譯。第二北凉中天竺沙門曇無讖譯。

二俱中阿含四洲經同本。

一心奉請佛說頻婆娑羅王經(拜觀同上)

宋中印土沙門法賢譯。

王來見佛。令優樓頻螺迦葉釋眾疑。即中阿含頻婆娑羅王請佛經。

一心奉請佛說鐵城泥犁經。及佛說閻羅王五天使者經(拜觀同上)

東晉西域沙門竺曇無蘭譯。第二劉宋沙門釋惠簡譯。

說五使并地獄苦狀。二經皆即中阿含天使經。

一心奉請佛說古來世時經(拜觀同上)

失譯人名。附東晉錄。

阿那律說往劫施支佛飯福報。佛讚歎。并為說未來輪王及彌勒事。以衣施彌勒。令轉施眾僧。即中阿含說本經。

一心奉請大正句王經(拜觀同上)

宋中印土沙門法賢譯。

即中阿含蜱肆王經。

一心奉請佛說阿那律八念經(拜觀同上)

後漢西域沙門支曜譯。

即中阿含八念經。

一心奉請佛說離睡經(拜觀同上)

西晉月支國沙門竺法護譯。

佛為目連說離睡法。即中阿含長老上尊睡眠經。

一心奉請佛說是法非法經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

時善生慢為非法。不慢是法。即中阿含真人經。

一心奉請佛說求欲經(拜觀同上)

西晉沙門釋法炬譯。

即中阿含穢經。

一心奉請佛說受歲經(拜觀同上)

西晉月支國沙門竺法護譯。

即中阿含比丘請經。

一心奉請佛說梵志計水淨經(拜觀同上)

失譯人名。附東晉錄。

即中阿含水淨梵志經。

一心奉請佛說大生義經(拜觀同上)

宋北印土沙門施護譯。

阿難思維緣生。法義甚深。問佛。佛為廣說。逆從老死推上。即中阿含大因經。

一心奉請佛說苦陰經及佛說苦陰因事經(拜觀同上)

失譯人名。在後漢錄第二西晉沙門釋法炬譯。

即中阿含苦陰經上下。

一心奉請佛說釋摩男本經(拜觀同上)

吳月支國優婆塞支謙譯。

亦即苦陰經下。

一心奉請佛說樂想經(拜觀同上)

西晉月支國沙門竺法護譯。

說外道計一切為樂。佛不計不樂。即中阿含想經。

一心奉請佛說漏分布經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

說五陰苦集。乃至八正道法。即中阿含達梵行經。

一心奉請佛說阿耨颰經(拜觀同上)

東晉西域沙門竺曇無蘭譯。

說提婆達斷善根。墮地獄。及說如來大人根相。謂善知諸根。即中阿含阿那波經。

一心奉請佛說諸法本經(拜觀同上)

吳月支國優婆塞支謙譯。

說欲為諸法本。即中阿含諸法本經。

一心奉請佛說瞿曇彌記果經(拜觀同上)

劉宋沙門釋慧簡譯。

即中阿含瞿曇彌經。

一心奉請佛說瞻婆比丘經(拜觀同上)

西晉沙門釋法炬譯。

即中阿含大品瞻波經。

一心奉請佛說伏婬經(拜觀同上)

法炬譯。

非法蕩然謂之婬。非必男女身會也。即中阿含大品行欲經。為阿那邠邸居士。分別求財及受用勝劣不同。

一心奉請佛說魔嬈亂經。及佛說弊魔試目連經(拜觀同上)

失譯人名。附後漢錄。第二吳月支國優婆塞支謙譯。

二經皆即中阿含降魔經。

一心奉請佛說賴吒和羅經(拜觀同上)

支謙譯。

即中阿含賴吒和羅經。

一心奉請佛說護國經(拜觀同上)

宋中印土沙門法賢譯。

佛從俱盧城至覩盧聚落。護國長者子。願樂出家。父母不許。絕食苦求。既出家。十夏依佛。乃還本處。住樹下。為俱盧大王說法。令歸依三寶。亦即賴吒和羅經。

一心奉請佛說帝釋所問經(拜觀同上)

宋中印土沙門釋法賢譯。

即中阿含釋問經。

一心奉請佛說善生子經(拜觀同上)

西晉沙門支法度譯。

即中阿含長阿含善生經。

一心奉請佛說數經(拜觀同上)

西晉沙門釋法炬譯。

即中阿含算數目連經。

一心奉請佛說梵志頞波羅延問種尊經(拜觀同上)

東晉西域沙門竺曇無蘭譯。

即中阿含阿攝和經。

一心奉請三歸五戒慈心厭離功德經(拜觀同上)

附東晉錄。

亦即達多經少分。

一心奉請佛說須達經(拜觀同上)

蕭齊中天竺沙門求那毗地譯。

即中阿含須達多經。

一心奉請佛說長者施報經(拜觀同上)

宋中印土沙門法天譯。

佛為給孤獨。說過去長者明彌摩羅行大施會因。展轉較量功德。不如歸戒慈心。亦即須達多經。

一心奉請佛為黃竹園老婆羅門說學經(拜觀同上)

失譯人名。今附宋錄。

即中阿含黃蘆園經。

一心奉請佛說梵摩喻經(拜觀同上)

吳月支國優婆塞支謙譯。

即中阿含梵摩經。

一心奉請佛說尊上經(拜觀同上)

西晉月支國沙門竺法護譯。

即中阿含釋中禪室尊經。

一心奉請佛說兜調經。及佛說鸚鵡經。分別善惡報應經(拜觀同上)

失譯人名。附西晉錄。第二劉宋中天竺沙門求那跋陀羅譯。第三宋中印土沙門天息災譯。

皆即中阿含鸚鵡經。

一心奉請佛說意經(拜觀同上)

西晉月支國沙門竺法護譯。

即中阿含心經。

一心奉請佛說應法經(拜觀同上)

竺法護譯。

即中阿含受法經下。

一心奉請佛說分別布施經(拜觀同上)

宋北印土沙門施護譯。

即中阿含瞿曇彌經。

一心奉請佛說息諍因緣經(拜觀同上)

施護譯。

即中阿含周那經。

一心奉請佛說泥犁經(拜觀同上)

東晉西域沙門竺曇無蘭譯。

說惡人墮泥犁之苦。亦說五天使者問辭。即中阿含癡慧地經。

一心奉請佛說齋經(拜觀同上)

吳月支國優婆塞支謙譯。

即中阿含持齋經。

一心奉請佛說優婆夷墮舍迦經(拜觀同上)

附宋錄。

亦即上經。而五念法稍異。

一心奉請八關齋經(拜觀同上)

劉宋居士沮渠京聲譯。

說前五戒皆盡壽。第六齋去。乃一日一夜。與前經大同小異。但無五念法門。

一心奉請八種長養功德經(拜觀同上)

宋中印土沙門法護譯。

略明發心受齋戒法。

一心奉請佛說鞞摩肅經(拜觀同上)

劉宋中天竺沙門求那䟦陀羅譯。

即中阿含鞞摩那修經。

一心奉請佛說婆羅門子命終愛念不離經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

即中阿含愛生經。

一心奉請佛說十支居士八城人經(拜觀同上)

失譯人名。

即中阿含八城經。

一心奉請佛說邪見經(拜觀同上)

失譯人名。今附宋錄。

即中阿含見經。

一心奉請佛說箭喻經(拜觀同上)

失譯人名。附東晉錄。

即中阿含箭喻經。

一心奉請佛說長阿含經(拜觀同上)

姚秦罽賓國沙門佛陀耶舍共竺佛念譯第一分初。大本緣經第一。說七佛事　遊行經第二因阿闍世王問伐鄰國事。為比丘說七法六法。歷敘入涅槃分舍利事　典尊經第三。般遮翌子。說梵童為忉利天說過去大典尊臣事。以之問佛。佛為說究竟梵行法　闍尼沙經第四。此云勝結使。乃摩竭國王。命終生四王天。為毗沙門作子。述梵童為諸天所說法。佛即以之酬阿難請。

第二分四姓經第一。為二出家婆羅門。說四姓平等作惡墮落。作善超昇。見諦證道　轉輪聖天修行經第二。誡勅比丘。當自熾然。當自歸依。謂修四念處觀。并說古先聖王治世。末後出家。至第七王。不如法治。漸生惡法。致成減劫。刀兵劫後。漸次修善。倍倍壽增。至八萬歲時。慈氏出世。是故比丘當修善法。則壽命延長。謂四神足顏色增益。具戒品安隱快樂。成四禪財寶豐饒。行四等威力具足。見四諦力能降魔　弊宿經第三。童女迦葉。為弊宿婆羅門種種說法。破其斷見。歸依設會。死得生天　散陀那經第四。此居士往梵志尼俱陀處。梵志段佛。佛至其處。為說苦行淨不淨法。折伏梵志　眾集經第五。佛勅舍利弗說法。因說種種增一之法　十上經第六。佛勅舍利弗說法。因說十上法。謂多成法。修法。覺法。滅法。退法。增法。難解法。生法。知法。證法。各各增一至十。共五百五十法　增一經第七。佛為比丘說。多成法。修法。覺法。滅法證法。皆增一至十　三聚經第八。佛為比丘說三法聚。謂趨惡趣。趨善趣。趨涅槃。各增一至十　大緣方便經第九。為阿難廣說十二因緣甚深義　釋提桓因問經第十。為帝釋說。因調有想。因想有欲。有愛憎。有貪嫉。乃至共相傷害　阿㝹夷經第十一。為房伽婆梵志。說善宿比丘事。及說破世見事　善生經第十二。為善生長者子。說離四惡行。禮敬六方佛　清淨經第十三。因周那沙彌。述外道徒眾門諍事。佛為說無諍正法。　自歎喜經第十四。舍利弗向佛師子吼。稱說如來難及之法　大會經第十五。諸天集會。佛為結呪。

第三分阿摩晝經第一。沸伽羅娑羅。遣其弟子阿摩晝觀佛相好。阿摩晝輕慢釋種。佛出其種姓之因。并為說妙法。如大小持戒犍度所明。次令得見相好。還白厥師。師來見佛。觀相設供。為阿摩晝悔過。除白癩病。自復悟道。生不還天　梵動經第二。佛誡比丘。於毀三寶者。不得懷忿。於稱讚者。亦勿歡喜。凡夫寡聞。直讚小緣威儀戒行。唯賢聖弟子。能以甚微妙大法光明讚佛。謂佛善知六十二見本末因緣。知已不著而得解脫　種德經第三。種德婆羅門見佛。佛問以婆羅門法。於五法中。以次揀去生誦端正。惟持戒智慧。缺一不可。佛讚印之。并為說比丘戒慧。彼即受三歸五戒　究羅檀頭經第四。佛為此婆羅門說大祀法。及說歸戒慈心出家功德。此婆羅門。即放牛羊等物。受歸戒。供果證果。生不還天　堅固經第五。堅固長者子。三請佛勅弟子現神足。佛言。我但教弟子於空間處。靜默思道。覆德露過。以現神足能起謗故　倮形梵志經第六。為此梵志說。苦行亦有善惡二趣。不皆訶責。但非出要。然唯如來大師子吼。能令人出家成道。此梵志即出家證果　三明經第七。為二梵志弟子。破三明所說梵道虗妄。及為正說梵道　沙門果經第八。為阿闍世。說沙門現在得果。并受其懺　在咤婆樓經第九。破梵志相違論。為說有因緣想生。有因緣想滅　露遮經第十。此婆羅門見佛請佛。尋起惡見。為不應為人說法。佛受供時破之。

第四分世記經第十一　閻浮提洲品第一　鬱單越品第二　轉輪聖王品第三　地獄品第四　龍鳥品第五　阿修倫品第六　四天王品第七　忉利天品第八　三災品第九　戰門品第十　三中劫品第十一　世本緣品第十二。

一心奉請佛說七佛經(拜觀同上)

宋中印土沙門法天譯。

佛在祇園。為比丘說七佛氏族名字。及大弟子等。又廣說毗婆尸佛。降生瑞應。長阿含初大緣經前分同本。

一心奉請毗婆尸佛經(拜觀同上)

法天譯。

佛說過去毗婆尸佛。遊觀四門。出家說法。長阿含初大本緣經後分同本。

一心奉請佛般泥洹經。及大般涅槃經。佛說方等泥洹經(拜觀同上)

西晉河內沙門白法祖譯。第二東晉平陽沙門釋法顯譯。第三附東晉錄。

因阿闍世王遣雨舍大臣。問伐越祇國事。佛為說七不衰法。大臣去後。為比丘說七七之法。次四痛八戒。乃至受柰女供。展轉遊行。至雙樹間入滅。焚身起塔。結集經典　第二經。佛三語阿難。設得四神足者。欲住壽一劫。皆得隨意。阿難不解勸請。魔來請佛涅槃。佛遂許之。周歷諸處。詔告四眾。於雙樹間。入滅茶毗　前二皆長阿含遊行經同本。第三大同小異。

一心奉請佛說大堅固婆羅門緣起經(拜觀同上)

宋北印土沙門施護譯。

長阿含典尊同本。

一心奉請佛說人仙經(拜觀同上)

宋中印土沙門法賢譯。

頻婆娑羅王命終。作毗沙門天王太子。名曰人仙。來說忉利天梵王說法事。長阿含舍闍尼沙經同本。

一心奉請佛說白衣金幢二婆羅門緣起經(拜觀同上)

宋北印土沙門施護譯。

二婆羅門近佛。而恒見佛問法。佛為說世界四姓起因。即出家證果。長阿含初四姓經同本。

一心奉請佛說尼拘陀梵志經(拜觀同上)

施護譯。

和合長者。至拘尼陀梵志所。彼方止其世論。長者問之。及言瞿曇慧何能轉。佛往問之。彼則不能答。長阿含散陀那經同本。

一心奉請佛說大集法門經(拜觀同上)

施護譯。

佛遊末利城。有末利優婆塞新造一舍。請佛及僧。安止。佛示安臥。舍利子說增一至十法。長阿含眾集經同本。

一心奉請長阿含十報法經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

即十上經五百五十法。

一心奉請佛說人本欲生經(拜觀同上)

安世高譯。

長阿含大緣方便經同本。

一心奉請佛說尸迦羅越十方禮經(拜觀同上)

安世高譯。

長阿含善生經同本。

一心奉請信佛功德經(拜觀同上)

宋中印土沙門法賢譯。

佛在毗羅園中。舍利弗歎佛種種最勝功德。長阿含自歡喜經同本。

一心奉請佛說大三摩惹經(拜觀同上)

宋中印土沙門法天譯。

佛在迦毗羅林。四梵王各以頌讚。大眾雲集。有大黑神[示*旦]蹲那作惡佛說聲聞法調伏之。長阿含大會經同本。

一心奉請佛說梵志阿颰經(拜觀同上)

吳月支國優婆塞支謙譯。

長阿含阿摩晝經同本。

一心奉請佛說梵網六十二見經(拜觀同上)

支謙譯。

長阿含梵動經同本。

一心奉請佛說寂志果經(拜觀同上)

東普西域沙門竺曇無蘭譯。

長阿含沙門果經同本。

一心奉請佛說樓炭經(拜觀同上)

西晉沙門釋法炬共法立譯。

即長阿含世記經。品稍不同。文亦簡拙。

一心奉請起世經。及起世因本經(拜觀同上)

隋北天竺沙門闍那崛多譯。第二達摩笈多等譯。

亦即世記經。而品次稍異。文義俱暢　第二同。

一心奉請襍阿含經(拜觀同上)

宋天竺三藏求那䟦陀羅譯。

第一品不出名。然多就五陰廣破愛見　誦六入處品第二。皆就內六入。外六塵及六識六觸六受六想六思六愛等。廣明無常苦空。破於愛見　襍因誦品第三　弟子所說誦品第四　誦道品第五　大約有小半與中阿含增一阿含相同而文順暢　增一說人天果。長破邪見。中明深義。襍明禪法。此四阿含之大略也。

一心奉請別譯襍阿含經。及襍阿含經(拜觀同上)

前附秦錄。後附吳魏二錄。

二經皆於大部中撮要。譯出別行。

一心奉請佛說七處三觀經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

出襍阿含第二卷及三十四卷。

一心奉請五蘊皆空經(拜觀同上)

唐大薦福寺沙門義淨譯。

初為五比丘說苦空無常義。亦出襍阿含第二卷。

一心奉請佛說聖法印經(拜觀同上)

西晉月支國沙門竺法護譯。

說空無欲無我無常清淨之業。出襍阿含第三卷。

一心奉請佛說法印經(拜觀同上)

宋北印土沙門施護譯。

說三解脫門為聖法印。出襍阿含第三卷。

一心奉請五陰譬喻經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

沫泡燄蕉幻五喻也。出襍阿含第十卷。

一心奉請佛說水沫所漂經(拜觀同上)

東晉西域沙門竺曇無蘭譯。

與上同。

一心奉請佛說不自守意經(拜觀同上)

吳月支國優婆塞支謙譯。

說自守不自守法。出襍阿含第十一卷。

一心奉請佛說滿願子經(拜觀同上)

附東晉錄。請略說法而往化惡國。出襍阿含第十三卷。

一心奉請轉法輪經。及佛說三轉法輪經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。第二唐大薦福寺沙門釋義淨譯。

於鹿野樹下手撫飛輪。三轉四諦行法　第二經即最初為五比丘說法　兩經出襍阿含第十五卷。

一心奉請佛說八正道經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

出襍阿含第二十八卷。

一心奉請難提釋經(拜觀同上)

西晉沙門釋法炬譯。

為此釋說五法六念。出襍阿含第三十卷。

一心奉請佛說馬有三相經。及佛說馬有八態譬人經(拜觀同上)

後漢西域沙門支曜譯。二本同。

前經說善。後經說惡。喻惡比丘。出襍阿含第十三卷。

一心奉請佛說戒德香經。及佛說戒香經(拜觀同上)

東晉西域沙門竺曇無蘭譯。第二宋中印土沙門法賢譯。

說戒香順逆普聞。勝世間諸香。出襍阿含三十八卷。第二經同。

一心奉請佛說相應相可經(拜觀同上)

西晉沙門釋法炬譯。

說善惡人各以類相聚。出單卷襍阿含中。

一心奉請本事經(拜觀同上)

唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯。

一法品第一　無明蓋　貪愛結　一劫身骨　心意染汙墮惡趣　心意清淨昇善趣　皆由自業　意為前導　破僧　僧和　一結斷時餘亦斷。所謂我慢　不放逸　捨貪。捨欲。捨瞋。捨恚。捨癡。捨覆。捨惱。捨忿。捨恨。捨嫉。捨慳。捨嗜。捨慢。捨害。　念佛。念法。念眾。念戒。念施。念文。念休息。念安般。念身。念死　知貪瞋癡覆惱忿。恨嫉慳耽慢害　修慈　外強緣無如善知識　內強緣無如正作意　惠施果報　犯戒報　持戒報　妄語無慚愧有慚愧　最勝有情入　邪見過　正見益　心速疾回轉。

二法門第二　根門不守護飲食不知量　守護知量　惟作罪不修福　唯福無罪　苦樂二速行　二遲　惡戒惡見　善戒善見　作不作各二　法智類智　世間智出世間智　真出家不真出　於惡應了知惡厭背　不淨斷食慈悲斷瞋　有餘涅槃無餘涅槃　有見無有見二纏　隨證有餘或不還果　有慚有愧　靜慮聽法　聖尋求非聖尋求　慚愧　不害尋思永斷尋思　力法二輪　奢摩他毗鉢舍那　慧及解脫　無明慧明為惡善上善　轉無明愛轉於法輪　剃髮乞求二果　二有情墮地獄。一破戒二謗他　父母恩難報　業智無欺誑　父母應供養　財施法施　財祠祀法祠祀　法言宴默　言說宴默各有善惡　思擇力修行力　業壽相隨　短壽長壽行　所緣行相作意行相　生死相乖無間不調伏死調伏死　襍染法清淨法　有見無有見互為冤害　世間正見出世正見。

三法品第三　劣勝解妙勝解有情。三世各相親近　三因三緣。能感後有無明業愛　貪欲耽著受用不見過患三因緣生多過患　三欲天不出生死　三似驢鳴　增上三學　調善戒法慧　無學戒定慧　三種樂事應持淨戒　三種香不如戒香　等子勝子劣子　應修三善根等　三尋思能令退失。一親里二利養三妒勝。又一事業二談話三睡眠　淨信施物福田三法和合現前。生無量福　三不堅易三堅身命財　三無漏根　三有情應親近。一劣二等三勝　老病死三冤賊　施戒修三福業　佛法僧最勝　三大師。一佛二無學三有學　三時諸天集會歡喜。一發心出家二如法持戒三依法證果　三事天勝於人。長壽端嚴快樂。

一心奉請佛本行集經(拜觀同上)

隋北天竺沙門闍那崛多譯。

發心供養品　受決定記品　賢劫王種品　託兜率品　府降王宮品　樹下誕生品　從園還城品　相師占看品　私陀問瑞品　姨母養育品　習學枝藝品　遊戲觀囑品　捔術爭婚品　常飾納妃品　空聲勸厭品　出逢老人品　淨飯王夢品　見病人品　路逢死屍品　耶輸陀羅夢品　捨宮出家品　剃髮染衣品　車匿等還品　觀諸異道品　王使往還品　問阿羅邏品　答羅摩子品　勸受世利品　精進苦行品　向菩提樹品　魔怖菩薩品　菩薩降魔品　成無上道品　昔興魔競品　二商奉食品　梵天勸請品　轉妙法輪品　耶輸陀因緣品　耶輸陀宿緣品　富樓那出家品　那羅陀出家品　娑毗耶出家品　教化兵將品　迦葉三兄弟品　優波斯那品　布施竹園品　大迦葉因緣品　䟦陀羅夫婦因緣品　舍利目連因緣品　五百比丘因緣品　斷不信人行品　說法儀式品　尸棄佛本生地品　優陀夷品　優波離品　羅睺羅因緣品　難陀出家因緣品　婆提利迦等因緣品　摩尼婁陀品　阿難因緣品　此經。摩訶僧祇師。名為大事。薩婆多師。名為大莊嚴。迦葉維師。名為佛往因緣。曇無德師。名為釋迦牟尼佛本行。尼沙塞師。名為毗尼藏根本。

一心奉請佛說諸佛經(拜觀同上)

宋北印度沙門施護譯。

本行經初品同本。

一心奉請過去現在因果經。及修行本起經。太子瑞應本起經。異出菩薩本起經(拜觀同上)

劉宋中天竺沙門求那䟦陀羅譯。第二後漢西域沙門竺大力共康孟譯。第三吳月支國優婆塞支謙譯。第四西晉清信士聶道真譯。

佛於過去普光佛得記。生生行菩薩道。乃至生呪率入胎出胎出家降魔成道。轉法輪。及五比丘。三迦葉。舍利目連大迦葉等事。一一結示往因。中有與仙人論破冥諦非想事　第二興第一同本。三四皆然。

一心奉請中本起經(拜觀同上)

後漢西域沙門曇果共康孟詳譯。

一名四部僧始起。出長阿含。

轉法輪品　現變品　化迦葉品　度萍沙王品　舍利弗大目連來學品　還本國品　須達品　本起詃容齋品　瞿曇彌來作比丘尼品　無常品　自愛品　大迦葉始來學品　度奈女品　尼犍問疑品　佛食馬麥品。

一心奉請佛說初分經品(拜觀同上)

宋北印土沙門施護譯。

即是度三迦葉及舍利目連事。與他經大同小異。

一心奉請佛說興起行經(拜觀同上)

後漢康居國沙門康孟詳譯。

一名嚴誡宿緣經。

佛在阿耨達池。為舍利弗說宿緣十品　孫陀利　奢彌䟦　頭痛　骨節煩疼　背痛　木槍刺脚　地婆達兜擲石　婆羅門女旃沙謗　食馬麥　苦行。

一心奉請佛說眾許摩訶帝經(拜觀同上)

宋中印土沙門法賢譯。

佛在迦毗羅國。釋眾欲聞過去種族之事。佛勅目連說之。次敘摩耶及摩賀摩耶生緣。次敘降生因緣。阿私陀占相因緣。童子時學書學射等緣。耶輸陀羅等三夫人緣。出家因緣。成道因緣。初受商主布薩婆梨迦食石鉢因緣。度五比丘因緣。度耶舍因緣。度彼四友因緣。度難那及長女作近事因緣。度三迦葉波因緣。受民彌娑羅王請因緣。給孤長者請佛因緣。舍利弗議論降伏外道因緣。立祇園名因緣。化迦羅城因緣。鄔波梨出家為上座。眾釋禮足。并說其往昔因緣。

一心奉請佛垂般涅槃略說教誡經(拜觀同上)

姚秦天竺沙門鳩摩羅什譯。

囑諸比丘以戒為師。離諸惡法。對治尊苦及諸煩惱。勤修出世大人功德。所謂無求知足遠離精進不忘禪定智慧。及不戲論。蓋是最後了寧也。

一心奉請佛臨涅槃記法住經。及佛說當來變經(拜觀同上)

唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯。第二西晉月支國沙門竺法護譯。

說從初百年乃至第十百年事。第二說當來壞法增一至五事。示修持之要。

一心奉請佛說法滅盡經(拜觀同上)

增祐附劉宋錄。

佛在拘夷那竭國。當般涅槃。默無所說。光明不現。阿難三問。佛為說末世眾魔比丘不如法事。乃至袈裟變白。

一心奉請般涅槃後灌臘經(拜觀同上)

同上。

預問四月八日。七月十五日。浴佛陳供之法。佛誡不得口許而負其物。此物眾僧應分。或施貧窮孤老。

一心奉請佛滅度後棺斂葬送經(拜觀同上)

附西晉錄。

阿難請問茶毗之法。佛言如輪王。又懸記千年後鉢顯神變事。

一心奉請迦葉赴佛般涅槃經(拜觀同上)

東晉西域沙門竺曇無蘭譯。

迦葉趨赴涅槃。悲哀說偈。

一心奉請佛入涅槃密跡金剛力士哀戀經(拜觀同上)

失譯人名。力士哀戀帝釋慰止。

一心奉請正法念處經(拜觀同上)

元魏中天竺婆羅門瞿曇般若流支譯。

十善業道品第一。因外道說佛法與彼無別。新學比丘不能答。告舍利弗。舍利弗令問佛。佛為具說十不善果報差別。及說十善世出世果　生死品第二。比丘應觀生死過患。修十地　地獄品第三。十惡感種種報。能觀察乃至得十三地　餓鬼品第四。三十六種餓鬼差別。觀察得十五地　畜生品第五。說畜生品類差別最多。兼說修羅與天門戰事。觀察得十七地　觀天品第六。觀察四天及三十三天。得十八地。又觀夜摩天有三十二處。隨業受果。樂盡苦生。有夜摩天王。及鵞王孔雀王諸天鳥等。說種種訶放逸法　身念處品第七。說內身觀。四大調與不調。戶蟲行業。諸風乍用等。作外身觀。四洲眾生。苦樂因果。生死不斷觀已厭離。

一心奉請妙法聖念處經(拜觀同上)

宋中印土沙門法天譯。

說十善及厭離行。訶酒過。及十惡。讚歎護戒。及說天上諸偈。大意同上經。

一心奉請佛說生經(拜觀同上)

西晉月支國沙門竺法護譯。

一那賴經。佛昔為仙人。名那賴。此云無樂。說法。令方迹王斷愛。今復說法。令比丘斷欲想。證果　二分衛比丘經。說此比丘昔為鼈時。亦曾繫意獼猴。而不遂所願　三和難經。說和難釋子輙度人。昔時亦曾受博掩子所欺　四邪業自活經。亦說和難往事　五是我所經。說慳鄙長者曾為鳥。名我所　六野鷄經。說野貓巧誘野雞因緣。貓即旃遮比丘。雞即佛是　七前世諍女經。說調達最初結怨之事　八墮珠著海中經。說佛昔時抒海事　九旃闍摩暴志謗佛經。說尼謗佛夙緣　十鼈獼猴經。亦說暴志昔為鼈婦。調達為鼈。佛為獼猴　十一五仙人經。說一仙人侍四仙人事。四仙人即前後四佛。梵志即調達　十二舅甥經。亦佛及舍利弗調達往事　十三閑居經。為梵志說出家間居行　十四舍利弗般涅槃經。說尊者雖滅。五分法身不滅。人宜自求歸依。歸於法地。歸命於法。不處他地。不歸餘人　十五子命過經。為喪子墮憂者說法。令悟無常　十六比丘各言志經。與中阿含牛角娑羅林經上同　十七迦旃延說無常經　十八和利長者問事經。佛問長者四大諸法。長者具答　十九心總持經。說大乘法而有呪　二十護諸比丘呪經　二十一吉祥呪經　二十二總持經。大似華嚴經中略出少許　二十三所欣釋經。說所欣釋今昔粗獷事　二十四國王五人經。說舍利弗阿那律阿難輸輪及佛往因與今事同　二十五蠱狐烏經。說調達與拘迦利。昔為狐烏。互相謬歎。今亦復然　二十六比丘疾病經。即佛躬看病比丘事　二十七審裸形子經。外道遣人覓佛短。反受佛化。得見道迹。因說夙事　二十八腹使經。阿難勸匿王。於饑世供佛及僧。佛說其往因。曾以腹使之語。利益眾人　二十九弟子命過經。有弟子命過生天。見佛得道。其師憶之。佛為安穩說法。并說昔時仙人愛小象緣　三十水牛經。說昔時水牛王忍獼猴辱。而梵志殺此獼猴。今外道亦然　三十一兔王經。說兔王捨身奉仙人事。仙人錠光也。兔王釋迦也　三十二無懼經。說昔人行道。死時無懼。得生內院　三十三五百幼童經。童子行善。遇水厄。生內院　三十四毒草經。說大林毒草喻。勸人勤去三毒　三十五鼈喻經。喻三界無安　三十六菩薩曾為鼈王經。說鼈王忍苦不害商人事　三十七毒喻經。說子息不宜行毒以為喻。喻人宜去三毒。修六度　三十八誨子經。說母善誨子事。歎後世人子。有從不從　三十九負為牛者經。說佛救牛因緣　四十光華梵志經。說維衛佛時梵志。即今佛。眷屬即今眾會　四十一雙悔喻經。居士出家。後又變悔。樹神現尼身以覺悟之。乃證道　四十二馬喻經。馬能調良則受快樂。佛調眾生。亦復如是　四十三比丘尼現變經。二尼現變。化度惡人　四十四孤獨經。說昔時孤獨人能作福。有子反受其累。以喻迷心而生五陰六衰之患　四十五梵志經。佛為梵志一家說法。令各得益因。說昔時亦爾　四十六君臣經。說調達昔為王。佛為大臣　四十七拘薩國烏王經。說四將意為四烏事　四十八蜜具經。授梵志施蜜者緣覺記。并說其往因　四十九襍讚經。有比丘尼子出家。不順道法。父母誡勅不聽。後遇大苦。佛說其為烏時。亦曾如是遭報　五十草驢馳經。比丘妄授客比丘籌。後取衣鉢辱主乃去。佛說草驢馳梵志往因　五十一孔雀經。說往時孔雀。令烏無光。令佛令外道失彩　五十二仙人撥劫經。即往古仙人觸女失通事　五十三清信士阿夷扇持父子經。父不喜其子。子他出後。方思之。喚不肯歸。佛因說昔時獼猴師事　五十四夫婦經。夫不喜其妻。妻出家證果。後方喚之。佛因說其夙緣　五十五譬喻經。昔比丘化油供佛事。比丘即然燈。老母施油即釋迦。又大魚救荒事。又首達謗惟先墮獄事。首達即釋迦。惟先即彌陀。又梵志儒童爭座成冤事。梵志即調達。儒童即釋迦。梵志發惡願已。大修功德。乃得世世與佛相值。又說驢隨馬則似馬。隨驢則依然驢也。又說盜天像頭。稱南無佛即取去。人方知天不如佛。又狗伏牀下聽經。得為比丘尼證果。又說貧人得天帝瓶。墮地破之。則無用。喻精進不可少懈怠也。

此經中襍有大乘法。

一心奉請佛說義足經(拜觀同上)

吳月支國優婆塞支謙譯。

桀貪第一　優填王第二　須陀利第三。殺女謗佛事　摩竭梵第四　鏡面王第五。盲人摸象喻　老少俱死第六　彌勒難第七　勇亂梵志第八　摩因提女第九　異學捔飛第十　猛觀梵志第十一　法觀梵志第十二　兜勒梵志第十三　蓮華色比丘尼第十四。佛從忉利天來事　子父共會第十五。佛與父王相見。令證果事　惟樓勒太子第十六。即瑠璃害釋種事　十六經皆有義足偈。故名。

一心奉請佛說大安般守意經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

佛在越祇國含羈瘦國說。

一心奉請禪祕要法經(拜觀同上)

姚秦天竺沙門鳩摩羅什釋。

先為迦絺那難陀說。繫念觀左脚大指法。次為大眾說。第一繫念額上。第二白骨。三津膩慚愧。四肨脹膿血及易想。五薄皮。六厚皮蟲聚。七極赤淤泥濁水洗皮襍想。八新死。九具身。十節節解。十一白骨流光。十二四大。亦名八十八使境界。十三結使根本。十四易觀。地大觀。又觀外四大。十五四大觀。十六亦然。十七身念處觀。十八一門觀。具見七佛等。十九觀佛三昧。亦名灌頂法。二十數息。為禪難提比丘說。二十一煖法觀。為槃直迦說。二十二觀頂法。二十三觀助頂法方便。二十四火大觀。二十五火滅觀。二十六正觀。得須陀洹道。二十七真無我觀。滅水大想。向斯陀含。二十八缺。二十九水大觀。得斯含。三十風大觀。成阿那含。次為阿祗達說往昔因緣。教修慈心。及說賢聖空相應心境界。分別十一切入相。阿難請問經名。并示四法。

一心奉請治禪病祕要經(拜觀同上)

北涼安陽侯沮渠京聲譯。

治阿練若亂心病七十二種法。尊者舍利弗所玄門。出襍阿含阿練若襍事中　治噎法　治行者貪婬患法　治利養瘡法　治犯戒法。念七佛。念三十五佛。念諸菩薩。念大乘心。觀於空法。想佛捉水灌頂。復想墮獄。念三寶名。蒙光救㧞。然後八百日苦役。七日觀白毫相。又教作毒蛇觀。更作苦沒更觀一佛。更修不淨觀成。又誦戒經八百徧。然後復淨　治樂音樂法　治好歌唄偈讚法　治水大猛盛因是得下法　治因火大頭痛眼痛耳聾法　治入地三昧見不祥事驚怖失心法　治風大法　初學坐者鬼魅所著不安不得定治之之法。尊者阿難所問。

此雖阿含部出。而多大乘法要。

一心奉請陰持入經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

說五陰六入等法相。及說三十七品等。

一心奉請五百弟子自說本起經(拜觀同上)

西晉月支國沙門竺法譯。

前二十九品。諸弟子各說本因。第三十品。佛說九惱本因。

一心奉請佛說光明童子因緣經(拜觀同上)

宋北印土沙門施護譯。

王舍城善賢長者妻懷姙。長者問佛。佛記其生男受天福出家證果。長者誤信外道語。以毒藥摩妻腹。妻死焚之。佛與大眾往視。子從火中坐蓮華生。佛命頻婆娑羅王取以為子。後仍歸長者家。能辨白㲲新舊。受天福樂。畏阿闍世。遂求出家證果。佛為比丘說其夙因。

一心奉請摩登伽經。及舍頭諫經。摩鄧女經。摩鄧女解形中六事經(拜觀同上)

吳天竺沙門竺律炎共支謙譯。第二竺法護譯。第三安世高譯。第四附東晉錄。

度性女品第一。說一呪護阿難。又說六句神呪　明往緣品第二。帝勝伽欲聘蓮華實女為息　示真實品第三。破五祠邪。示真菩提法　眾相問品第四。帝勝伽說三章二十一句呪。三章八句呪　說星圖品第五。說二十八宿事　觀災祥品第六。說人生所逢星紀善惡之相。說月在眾星所應為事。及地動　明時分別品第七。說四時晝夜長短等法。及出古今夙習因緣。

舍頭諫此云虎直。阿難昔名也。即摩登伽經異出。第三經為此女說。眼鼻口耳聲步不淨而　證果。第四同。兩經皆摩登伽經第一品異出。

一心奉請佛說柰女耆域因緣經。及佛說柰女耆婆經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。二經同。

說柰女生柰樹上。後與萍沙王生耆域。為世名醫治種種奇病。并出往因。

一心奉請佛說福力太子因緣經(拜觀同上)

宋北印土沙門施護譯。

阿難聞二百億。阿尼樓陀。舍利子。各言色相。精進工巧。智慧行業。多獲義利。以問世尊。佛言。慧為最勝。福為極勝。即說往時眼力王四王及最後一子事。

一心奉請佛說業報差別經(拜觀同上)

隋洋川郡守瞿曇法智譯。

佛在祗園。為力提耶子首迦長者說。眾生隨自業轉。明一切業各有十種。

一心奉請佛說輪轉五道罪福報應經(拜觀同上)

劉宋中天竺沙門求那䟦陀羅譯。

佛在迦維羅大樹下。說罪福報應。

一心奉請佛說十八泥犁經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯說諸獄受苦。及壽命長遠。

一心奉請襍藏經。及鬼問目連經。餓鬼報應經(拜觀同上)

東晉平陽沙門釋法顯譯。第二安世高譯。第三附東晉錄。

前半鬼問目連答。後半有多種因果。及現在國王出家等種種緣。又一華獻佛。羅漢及彌勒。亦不知其果報邊際。俟成佛乃知之　第二出襍藏經。第三略同。稍多於第二。

一心奉請佛說十二品生死經(拜觀同上)

劉宋中天竺沙門求那䟦陀羅譯。

從聖至凡。生死有十二品不同。以勸誡人。

一心奉請佛說淨意優婆塞所問經(拜觀同上)

宋北印土沙門施護譯。

佛在祇園。淨意來問長壽短壽。乃至愚癡智慧八種因緣。佛具答之。

一心奉請無垢優婆夷問經(拜觀同上)

元魏中天竺婆羅門瞿曇般若流支譯。

答埽佛塔地。乃至禪四梵行歸戒功德差別。并現舌相以決其疑。

一心奉請阿難問事佛吉凶經。及慢法經。阿難分別經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。第二法炬譯。第三聖堅譯。

佛答以持戒敬信得吉。犯毀輕慢得凶。復問答惡意向師向善人二種惡報。復問答末世俗弟子理生之事。阿難重頌。請佛住世。二三皆同本。

一心奉請佛說分別善惡所起經(拜觀同上)

安世高譯。

明十善十惡果報。中明飲酒三十六失。後有偈。頌善惡二報。

一心奉請佛說較量壽命經(拜觀同上)

宋中印土沙門天息灾譯。

說娑婆一切壽命長短之數。

一心奉請十二緣生祥瑞經(拜觀同上)

宋北印土沙門施護譯。

以十二月一日。各從一有支算起。斷種種吉凶事。後說十二生肖。

一心奉請佛說處處經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

似律中襍襍因緣。

一心奉請天請問經(拜觀同上)

唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯。

說福非火所燒。少欲最安樂等。共九問九答皆切於開示眾生者。

一心奉請佛說分別緣生經(拜觀同上)

宋中印土沙門法天譯。

佛初成道。思念世間苦樂諸法。無有能了知者。梵王便求證成。佛更為梵王說十二緣生法。

一心奉請嗟韈曩法天子受三歸依獲免惡道經(拜觀同上)

法天譯。

天子應墮猪身。帝釋教以三歸。乃生兜率陀天。

一心奉請佛說出家功德經(拜觀同上)

失譯人名。附三秦錄。

佛聞鞞羅羨那王子樂音。記彼七日命終。阿難勸令一日一夜出家。命終之後。七返生六欲天。當得辟支佛道。阿難因問放人出家障人出家罪福。佛答之。

一心奉請佛說大迦葉本經(拜觀同上)

西晉月支國沙門竺法護譯。

佛為迦葉說制心法。

一心奉請佛說龍王兄弟經(拜觀同上)

吳月支國優婆塞支謙譯。

即目連降伏二龍事。

一心奉請佛說羅云忍辱經(拜觀同上)

西晉沙門釋法炬譯。

因羅云受打。佛乃廣讚忍辱。

一心奉請佛說梵摩難國王經(拜觀同上)

失譯人名。附西晉錄。

王子均鄰儒出家證果。為父說法。亦證初果。佛因勅眾僧臨飯時。說僧跋。僧䟦者。眾僧飯皆悉平等。

一心奉請佛說普達王經(拜觀同上)

失譯人名。附西晉錄。

夫延國王禮沙門足。諸臣諫。王命覔一切頭賣之。唯人頭無人買。因明死後之頭無用。不若生前用種佛因。遂請佛來說法。佛說其夙因。

一心奉請佛說末羅王經(拜觀同上)

劉宋居士沮渠京聲譯。

為移石人說四力。精進力。忍辱力。布施力。父母力。又生老病死為四力。

一心奉請佛說摩達國王經(拜觀同上)

沮渠京聲譯。

羅漢比丘。以宿業。為王養官馬。七日後。現神通。化王歸佛。證初果。

一心奉請佛說旃陀越國王經(拜觀同上)

沮渠京聲譯。

王小夫人孕。大夫人以金賂婆羅門。讚殺理之。兒於塚中得生。其母半身不朽。飲乳三年。至六歲時。佛度出家。證阿羅漢。乃以神通化其父王。令歸三寶。佛因具說夙緣。無數人聞之得道。

一心奉請萍沙王五願經(拜觀同上)

吳月支國優婆塞支謙譯。

先敘萍沙王五願。後敘弗迦沙王出家。宿窯家。佛夜為說法。證三果。次日命終。

一心奉請佛說五王經(拜觀同上)

失譯人名。附東晉錄。

五王共相友善。四王各說世樂。惟普安王說出世樂。因引四王見佛。佛為說世間八苦。遂同出家修道。

一心奉請犍陀國王經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

婆羅門譖殺毀樹者。牛不害折角者。王乃從此信佛。佛因說其往因。

一心奉請未生怨經(拜觀同上)

吳月支國優婆塞支謙譯。

說瓶沙王受害事。

一心奉請瑠璃王經(拜觀同上)

西晉月支國沙門竺法護譯。

說滅釋種墮地獄始末。

一心奉請阿闍世王問五逆經(拜觀同上)

西晉沙門釋法炬譯。

預記王當一墮獄即出。二十劫不墮三惡道。最後成辟支佛。名無穢。

一心奉請佛說解憂經(拜觀同上)

宋中印土沙門法天譯。

先有偈讚偈述。次長行。乃佛在祗園。為比丘說。一切無常。應求解脫。

一心奉請佛說無上處經(拜觀同上)

失譯人名。附東晉錄。

即指三寶為三無上處。

一心奉請佛說無常經(拜觀同上)

唐大薦福寺沙門釋義淨譯。

說老病死三法不可愛。後附五言頌十二首。七言頌四首。并臨終方訣二紙。

一心奉請佛說信解智力經(拜觀同上)

宋中印土沙門釋法賢譯。

說佛五力十力。

一心奉請佛說四無所畏經(拜觀同上)

宋北印土沙門施護譯。

佛在祇園。說四無畏。及八大眾中無畏。

一心奉請佛說四品法門經(拜觀同上)

宋中印土沙門法賢譯。

佛在祇園。阿難請問世間所有驚怖等事。愚人所有。智者即無。佛言。愚人不了界法。不了處法。不了緣起法。不了處非處法。智人了之。

一心奉請佛說法乘義決定經(拜觀同上)

宋西夏沙門金總持等譯。

佛在祗園。甚深勇猛比丘。問鹿苑所說法決定義。佛為說五蘊。五取。十二處。十八界。十二緣生。四聖諦。二十二根。五三摩地。四禪。四無色定。四無量心。四三摩地。四念處。四正斷。四神足。五根。五力。七覺支。八聖道。十六心念。四果。十力。四無所畏。四無礙辯。十八不共法。三十二相。及行所感入八十種好。

一心奉請佛說決定義經(拜觀同上)

宋中印土沙門法賢譯。

佛在祇園。為諸比丘說五蘊。五取蘊。十八界。十二處。十二緣生。四聖諦。二十二根。如來十力。四無所畏。四禪定。四無色定。四無量行。四無礙智。四三摩地想。及三十七品。

一心奉請佛說廣義法門經。及佛說普法義經(拜觀同上)

陳優禪尼國沙門真諦譯。出中阿含一品。第二安世高譯。

舍利弗為比丘說。十二離難隨順道時。當為如理而說。聽法之人具十六相。心得清淨。十法成熟般若。十相應法。十四違障不淨想。六障無常苦想。十一障生光明想。三多恩德。十四於不淨觀多恩德。二十勤修障。十一於伏滅障多恩德。二十多恩德。二十二時處當觀。七相能滿。二十種行。未得道者。當為恐意。二十種行速得依住。十一障礙法為難。十勝智。十三喜樂依止法。依四法行。令五法滿。能滅八刺。得無學十法　第二同。

一心奉請佛說海八德經。及佛說法海經(拜觀同上)

姚秦天竺沙門鳩摩羅什譯。第二法炬譯。

因牽犯戒者出。為眾說八法如大海　第二同。

一心奉請佛說身毛喜豎實(拜觀同上)

宋譯經院沙門惟淨等譯。

善星捨離佛法。以多種緣。謗佛法僧。舍利子聞之白佛。佛為廣說佛法。所謂九次第定。十力四無畏等。及說樹下證果之相。龍護尊者請名奉持。

一心奉請黑氏梵志經(拜觀同上)

吳月支國優婆塞支謙譯。

閻羅王聽梵志說法。悲其七日當死。死當墮落。梵志懼而見佛證果。

一心奉請長爪梵志請問經(拜觀同上)

唐大薦福寺沙門釋義淨譯。

佛為梵志。說八支戒所獲佛身果報。梵志遂受八支齋戒。

一心奉請佛說婦人遇辜經(拜觀同上)

乞伏秦沙門釋聖堅譯。

婦人親戚。一時亡絕。見佛得道。

一心奉請須摩提長者經(拜觀同上)

吳月支國優婆塞支謙譯。

一名會諸佛前。一名如來所說示現眾生　長者子死痛苦。佛說一切法無常。以開喻之。

一心奉請佛說盧至長者因緣經(拜觀同上)

失譯人名。今附東晉錄。

長者生平最慳。節會日。飲醉自歌。帝釋化作相似人以惱亂之。令見佛證果。

一心奉請佛說耶祇經(拜觀同上)

劉宋居士沮渠京聲譯。

迦奈國婆羅耶祇。捨外道歸佛。受五戒不能持。向佛還戒。佛默不答。有五鬼神來競害之。佛放光救令得蘇。懺悔更受戒。即得初果。仍出家證四果。

一心奉請佛說貧窮老公經(拜觀同上)

劉宋沙門釋慧簡譯。

年百二十。貧窮。欲來見佛。梵釋斷之。佛令阿難喚來。說其夙因出家證果。

一心奉請佛為阿支羅迦葉說自他作苦經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

為說苦非自作他作共作無因作。見諦得道。牛觸死入滅。

一心奉請佛說長者音悅經(拜觀同上)

吳月支國優婆塞支謙譯。

長者得四吉祥。佛往歎之。令其植福。後得四不吉祥。尼揵往歎。乃得痛打。佛因說其夙緣。

一心奉請佛說鬼子母經(拜觀同上)

失譯人名。附西晉錄。鬼子母喜盜食人間兒子。佛令比丘取其多子藏之。化令見佛受法。立願保護世間。

一心奉請佛說孫多耶致經(拜觀同上)

吳月支國優婆塞支謙譯。

梵志自謂日三浴。飲水噉果。行勝沙門。佛為說二十一惡行。不得受好衣食。及說洗心垢法。彼即出家得道。

一心奉請佛說八師經(拜觀同上)

譯人同上。

梵志邪旬謂佛何師。佛以八師答之。殺盜婬妄酒老病死。

一心奉請佛說九橫經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

一不應飯為飯。乃至九可避不避。皆招橫死。慧人當識當避。

一心奉請佛說沙曷比丘功德經(拜觀同上)

西晉沙門釋法炬譯。

即莎伽陀比丘也。佛讚說其降龍功德。非實醉。似大乘發迹顯本之意。

一心奉請佛說得道梯隥錫杖經(拜觀同上)

失譯人名。附東晉錄。後有佛說持錫杖法。

此與律制錫杖迥異。

一心奉請佛說呵雕那含經(拜觀同上)

東晉西域沙門竺曇無蘭譯。

佛讚此優婆塞有八事不欲人知。

一心奉請佛說燈指因緣經(拜觀同上)

姚秦天竺沙門鳩摩羅什譯。

謂長者子燈指。先富中貧。後又大富。皆由宿因。

一心奉請佛說五無返復經(拜觀同上)

劉宋居士沮渠京聲譯。又有竹堂講主校本。與梵本文義稍異同。

羅閱祇梵志。遊學舍衛國。見耕者子死。而父不哭。乃至舉家不哭。問佛決疑。

一心奉請長者子懊惱三處經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

說長者子。於天中人中龍中。一時令三時哭泣。

一心奉請五母子經。及沙彌羅經(拜觀同上)

吳月支國優婆塞支謙譯。第二失譯人名。安公云關中異經。

沙彌憶五世令母哭事而笑　第二同。

一心奉請佛說旃檀樹經(拜觀同上)

失譯人名。附漢錄。

窮人依旃檀樹神得活。後報王伐此樹。身死樹下。佛微笑放光。說其夙因。

一心奉請佛說佛大僧大經(拜觀同上)

劉宋居士沮渠京聲譯。

王舍有富者。名為厲。求生二子。一名佛大一名僧大。僧大出家。佛大貪其弟婦。弟婦不從。佛大遣賊往殺僧大。僧大臨死。截四肢。得四果。弟婦哭死得生天。佛大遂墮地獄。

一心奉請阿鳩留經(拜觀同上)

後漢失譯人名。出僧祐錄古典經。

賈客阿鳩留。不信後世。於曠野樹下。得遇豪薜茘。乃深信因果。勤行布施。後得生天。然不如施迦葉者。

一心奉請佛頞多和多耆經(拜觀同上)

失譯人名。附西晉錄。栴檀調佛天。啟請。佛為諸弟子說布施八事。及愚人不知布施。有十因緣。

一心奉請佛說越難經(拜觀同上)

西晉清信士聶承遠譯。

越難長者大富而慳。死作盲乞兒。乞食至其家。為子所打。佛因之說偈。

一心奉請佛說摩訶迦葉度貧母經(拜觀同上)

劉宋中天竺沙門求那䟦陀羅譯。

迦葉度最貧母生天。天帝釋化作貧人以供迦葉。

一心奉請佛說布施經(拜觀同上)

宋中印土沙門法賢譯。

佛在給孤獨園。說三十七種布施感果不同。并為國王。說布施及十善法。

一心奉請佛說五大施經(拜觀同上)

宋北印土沙門施護等譯。

能持五戒。是謂五種大施。

一心奉請佛說四天王經(拜觀同上)

劉宋枳園寺沙門釋智嚴共寶雲譯。

說六齋日。四王下巡人間善惡而生喜慼。

一心奉請佛說出家緣經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

為難提優婆塞說犯五戒過。前四事各十惡。飲酒三十五惡。

一心奉請孝子經(拜觀同上)

失譯人名。

明供養不若勸親為善去惡。

一心奉請佛說進學經(拜觀同上)

劉宋居士沮渠京聲譯。

一孝順。二仁慈。三惠施。四捨俗。又聖默然及聖說法。又財法二施。法施為最。

一心奉請佛說賢者五福經(拜觀同上)

西晉河內沙門白法祖譯。

明說法得五種福。一長壽。二大富。三端正。四名聞。五聰智。并出其因。

一心奉請佛說解夏經(拜觀同上)

宋中印土沙門法賢譯。

佛向舍利弗等。問三業可忍。舍利弗亦向佛求可忍。并為五百比丘求可忍。尊者嚩儗舍說伽陀讚。

一心奉請佛說蟻喻經(拜觀同上)

宋北印土沙門施護譯。

佛放光。告比丘。有蟻聚。夜出煙。晝然火。婆羅門見之。乃曰。有執利刀者。必能破之。復見龜見諸蟲等。皆作是言。最後見一龍。托一比丘問我。我為彼言。蟻聚是五蘊。煙即尋伺。火即身語二業。龜即五障染法。蟲等即是慳嫉五欲無明疑惑我慢。龍比羅漢。婆羅門者比如來。刀者智慧。破者發起精進勝行也。

一心奉請佛說自愛經(拜觀同上)

東晉西域沙門竺曇無蘭譯。

攝受舍衛國王四街道請。說三種自愛之法。有兩商人見之。一人心念讚佛。一人心念毀佛。毀者尋即轢死。讚者尋得作國王。請佛至其國內供養。佛為說最重五罪。一不忠孝。二惡心向羅漢。三謗佛。四破僧。五毀盜三寶物。

一心奉請佛說罵意經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

襍說善惡法。

一心奉請佛說堅意經(拜觀同上)

安世高譯。

囑比丘雖受人謗。當如水火。又囑人一心聽經。

一心奉請佛說治身經(拜觀同上)

失譯人名。附西晉錄。

說當不離法行而為學。

一心奉請佛說佛醫經(拜觀同上)

吳天竺國沙門竺律炎共支越譯。

說人身中四大得病因緣。及九橫四飯。食多五罪。財屬五家。

一心奉請佛說治意經(拜觀同上)

失譯人名。附西晉錄。

說安般守意。

一心奉請佛說大魚事經(拜觀同上)

東晉西域沙門竺曇無蘭譯。

借大魚勅小魚。以喻大比丘囑小比丘。若小比丘不守根門。如魚隨線就死。

一心奉請佛說法受塵經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

誡諸男勿染女女勿染男。

一心奉請佛說阿含正行經(拜觀同上)

安世高譯。

說五陰為賊。五根相欺。及說十二因緣。教持五戒。修四念處。得度五道。

一心奉請佛說所欲致患經(拜觀同上)

西晉月支國沙門竺法護譯。

佛為比丘代答外道之問。

一心奉請佛說八無暇有暇經(拜觀同上)

唐大薦福寺沙門釋義淨譯。

有八無暇。一地獄。二餓鬼。三畜生。四長壽天。五邊地。六聾啞。七邪見。八無佛世。唯一有暇。可修道業。誡人勿致後悔也。

一心奉請佛說譬喻經(拜觀同上)

義淨譯。

佛為勝光王。說空井樹根二鼠四蛇毒龍蜜滴蜂螫火燒之喻。

一心奉請四願經(拜觀同上)

吳月支國優婆塞支謙譯。

為純陀說人間四願。皆不可保。復說思想識等法門。

一心奉請佛說四自侵經(拜觀同上)

西晉月支國沙門竺法護譯。

先說夙夜不學。老不止婬。得財不施。不受佛言。為四自侵。後多一切警䇿語。

一心奉請佛說諸行有為經(拜觀同上)

宋中印土沙門法天譯。

佛在給孤獨園。說一切行遷流。乃至佛亦不免棄捨此身。

一心奉請佛說木槵經(拜觀同上)

失譯人名。附東晉錄。

波瑠璃國王。遣使求法要。佛示以木槵。持佛法僧名。并述功德。

一心奉請佛說醫喻經(拜觀同上)

宋北印土沙門施護譯。

說醫王有四種。法王亦爾。說四諦法。

一心奉請佛說中心經(拜觀同上)

東晉西域沙門竺曇無蘭譯。

先由目連神通。化彼移山梵志。令得信心。佛乃為說五賊五欺諸法。

一心奉請佛說身觀經(拜觀同上)

西晉月支國沙門竺法護譯。

說身不淨。無可愛樂。末後附偈。

一心奉請佛說禪行三十七品經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

明少時修三十七品。亦非愚癡食人信施。何況能多。

一心奉請禪行法想經(拜觀同上)

安世高譯。

一彈指間。思惟死想等。不是愚癡。食人信施。

一心奉請佛說新歲經(拜觀同上)

東晉西域沙門竺曇無蘭譯。

坐夏既畢。佛集眾僧各相懺悔。諸天興供偈歎。

一心奉請佛說時非時經(拜觀同上)

西晉外國沙門若羅嚴譯。

分別十二月。各有時與非時。

一心奉請佛說護淨經(拜觀同上)

失譯人名。附東晉錄。

因見大池中蟲。乃說食不淨食之報。示護淨法。明齋法得六十萬世餘糧。

一心奉請佛說因緣僧護經(拜觀同上)

失譯人名。附東晉錄。

龍變形受具戒。佛遣之歸。五百商人入海。請僧護為說法師。至海中。海中龍王乞法。授四龍子四阿含經。商人還時。僧護出海同還。路中相失。見地獄中五十餘事。次至五百仙人處。寄宿一夜。度令證果。還來見佛問因緣。佛答之。

一心奉請比丘避女惡名欲自殺經(拜觀同上)

西晉沙門釋法炬譯。

比丘因惡名。欲往林中自殺。正住天神說法曉之。即得道。

一心奉請阿難同學經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

掘多比丘思返俗。阿難啟佛開示之。證果入滅。

一心奉請佛說月喻經(拜觀同上)

宋北印土沙門施護譯。

說比丘及讚迦葉。

一心奉請佛說灌頂王喻經(拜觀同上)

施護譯。

說王有三時。受灌頂法。常所思念。比丘於出家。淨法眼。盡漏三時。亦常思念。

一心奉請佛說比丘聽施經(拜觀同上)

東晉西域沙門竺曇無蘭譯。

聽施比丘不樂法。佛方便為說曉道徑不曉道徑之喻。

一心奉請佛說見正經(拜觀同上)

竺曇無蘭譯。

見正比丘疑無後世。佛借大樹作喻說法。乃至為說種種譬喻。除斷常二見。

一心奉請佛說略教誡經(拜觀同上)

唐大薦福寺沙門釋義淨譯。

讚少欲知足。訶惡比丘三種不善思惟。

一心奉請佛說父母恩難報經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

與孝子經略同。

一心奉請佛說淨飯王般涅槃經(拜觀同上)

劉宋居士沮渠京聲譯。

佛及難陀阿難羅云。親送淨飯王喪以施孝道。

一心奉請佛說猘狗經(拜觀同上)

吳月支國優婆塞支謙譯。

說受戒而嫉妒其師者。如猘狗還嚙其主。及說不如法授戒。反入泥犁。

一心奉請佛說羣牛譬經(拜觀同上)

西晉沙門釋法炬譯。

以羣牛譬好比丘。以驢譬惡比丘。

一心奉請佛為年少比丘說正事經(拜觀同上)

法炬譯。

因上座比丘。如法攝受年少比丘。佛讚歎之。

一心奉請分別經(拜觀同上)

西晉月支國沙門竺法護譯。

有受戒得福。有受戒反墜。有三輩事佛不同。支那國非法者多。轉入魔部等。

一心奉請佛說阿難七夢經(拜觀同上)

東晉西域沙門竺曇無蘭譯。

佛為阿難解釋七夢。皆應五濁惡世之事。

一心奉請阿難四事經(拜觀同上)

吳月支國優婆塞支謙譯。

一慈心俯育人畜。二悲心周給貧苦。三不肉食持五戒。四敬沙門。行四事。如供佛也。

一心奉請五苦章句經(拜觀同上)

一名淨除罪葢娛樂佛法經。東晉西域沙門竺曇無蘭譯。

一五道。二八惡處。三十二重城三棘籬六賊。四重擔。五香臭二木喻。及四生四諦五天使者等。

一心奉請佛說月光菩薩經(拜觀同上)

宋中印土沙門法賢譯。

佛在竹林精舍。因舍利目連先入滅度。為比丘說月光王捨頭因緣。

一心奉請未曾有因緣經(拜觀同上)

蕭齊沙門釋曇景譯。

舍利弗為和尚。目犍連為阿闍黎。度羅睺羅作沙門。不樂聽法。因波斯匿王。為說野干墮井本緣。明聽法功大。次為王授十善法。次說四擔輿石女往因。次聽五百比丘還戒。次諭羅睺羅修學智慧。次為祇陀說五戒開遮方便。亦為波斯匿王說末利夫人功德。次教令以十善道。展轉教化。如一燈然無量燈。名報師恩。名報三世佛恩。

一心奉請除恐災患經(拜觀同上)

乞伏秦沙門釋聖堅釋。

佛住王舍城。維耶離大疫。請佛往救。受才明長者家十六日供。次受柰女供。說佛受寶葢往因。才明往因。柰女往因。

一心奉請佛說孛經(拜觀同上)

吳月支國優婆塞支謙譯。

佛在祇園。有孫陀利女之謗。至第八日卑先匿王察知其情。佛乃為說。往昔行菩薩道時。其名曰孛。身為國師。受四臣及夫人謗。久後方明。今亦如是。

一心奉請天王太子辟羅經(拜觀同上)

安公關中異經。今附秦錄。

太子自說。昔為國王。欲造大鼓。智臣為行施事。

一心奉請佛說八大靈塔名號經(拜觀同上)

宋中印土沙門法賢譯。

生處。成道處。說法處。現通處。從忉利下處。度分別僧處。念壽量處。涅槃處。

一心奉請溫室洗浴眾僧經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

耆城請佛及僧浴。佛言。當用七物。除去七病得七福報。

一心奉請諸德福田經(拜觀同上)

西晉沙門釋法立法炬同譯。帝釋問良田。佛以五淨德。名曰福田。即沙彌五德也。又七法廣施。名曰福田。謂興立佛圖等。於是四比丘。一比丘尼。天帝釋及如來。各說宿行所得果報。

一心奉請佛為海龍王說法印經(拜觀同上)

唐大薦福寺沙門釋義淨譯。

即無常苦空無我寂滅四印也。

一心奉請賢愚因緣經(拜觀同上)

元魏凉州沙門釋慧覺等譯。

襍譬喻經第一。梵天請佛六事　摩訶薩埵以身施虎緣品第二　二梵志受齋緣品第三　波羅捺人身貿供養緣品第四　海神難問船人緣品第五　恒伽達緣品第六　須闍提緣品第七　波斯匿王女金剛緣品第八　金財因緣品第九　華天因緣品第十　寶天因緣品第十一　羼提婆羅因緣品第十二　慈力王血施緣品第十三　降六師緣品第十四　鋸陀身施緣品第十五　大光明始發道心緣品第十六　摩訶斯那優婆夷緣品第十七　出家功德尸利苾提緣品第十八。此云福增。其年百歲　沙彌守戒自殺緣品第十九　長者無耳目舌緣品第二十　貧人夫婦㲲施得現報緣品第二十一　迦旃延教老母賣貧緣品第二十二　金天緣品第二十三　重姓緣品第二十四　散檀寧緣品第二十五　月光王頭施緣品第二十六　快目王眼施緣品第二十七　五百盲兒往返逐佛緣品第二十八　富那奇緣品第二十九　尼提度緣品第三十　大劫賓寧緣品三十一　微妙比丘尼緣品三十二　梨耆彌七子緣品三十三　設頭羅健寧緣品三十四　阿輸迦施土緣品三十五　七瓶金施緣品三十六　差摩現報緣品三十七　葢事因緣品三十八。葢事。古王名　大施抒海緣品三十九　阿難總持緣品第四十　優婆斯兄所殺緣品四十一　兒誤殺父緣品四十二　須達起精舍緣品四十三　大光明始發無上心緣品四十四　勒那闍耶緣品四十五　迦毗梨百頭緣品四十六　淨居天請洗浴緣品四十七　摩訶令奴緣品四十八　善求惡求緣品四十九　善事太子入海緣品第五十　無惱指鬘緣品五十一　檀脂䩭緣品五十二　貧女難陀緣品五十三　師質子摩頭羅瑟質緣品五十四　檀彌離緣品五十五　象護緣品五十六　波婆梨緣品五十七　二鸚鵡聞四諦緣品五十八　鳥聞比丘說法生天緣品五十九　五百雁聞佛法生天緣品第六十　堅誓師子緣品六十一　梵志施佛納衣得授記緣品六十二　佛始起慈心緣品六十三　頂生王緣品六十四　蘇曼女十子緣品六十五　婆世躓緣品六十六　優婆毱提緣品六十七　汪水中蟲緣品六十八　沙彌均提緣品六十九。

一心奉請襍寶藏經(拜觀同上)

元魏西域沙門吉迦夜共曇曜譯。

十奢王緣王子以肉濟父母緣如是一百二十一緣。勸人作福持戒。出生死。生菩提。

一心奉請撰集百緣經(拜觀同上)

吳月支國優婆塞支謙譯。

菩薩授記品　報應受供養品　授記辟支佛品　出生菩薩品　餓鬼品　諸天來下供養品　現化品　比丘尼品　聲聞品　諸緣品。每品十緣故有百緣。

一心奉請造像量度經(拜觀同上)

大清藏經館校閱官校正梵字呪語佛像兼管西番學工布查譯。

以上小乘經并新譯經。

一心奉請佛說四十二章經(拜觀同上)

後漢中天竺沙門迦葉摩騰共竺法蘭譯。

此西來教典之始也。古今譯經圖記云。四十二章經。本是外國經抄。騰以大化初傳。人未深信。蘊其妙解。不即多翻。且撮經要。以導時俗。

一心奉請大乘修行菩薩行門諸經要集(拜觀同上)

唐于闐國沙門釋智嚴譯。

諸經集四十二部。凡菩薩行門總六十六條。

一心奉請八大人覺經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

一心奉請菩薩內習六波羅蜜經(拜觀同上)

後漢臨淮郡沙門嚴佛調譯。

說內習六妙門為波羅蜜。能制六根。

一心奉請出曜經(拜觀同上)

尊者法救造。姚秦涼州沙門竺法念譯。

無常品第一　欲品第二　愛品第三　無放逸品第四　念品第五　戒品第六　學品第七　口品第八　行品第九　信品第十　沙門品第十一　道品第十二　利養品第十三　忿怒品第十四　惟念品第十五　襍品第十六　水品第十七　華香品第十八　馬喻品第十九　恚品第二十　如來品第二十一　聞品第二十二　我品第二十三　廣演品第二十四　親品第二十五　泥洹品第二十六　觀品第二十七　惡行品第二十八　雙要品第二十九　樂品第三十　心意品第三十一　沙門品第三十二　梵志品第三十三　出曜舊名譬喻。即十二部經第六部也。共集如來法句千章。釋之以訓未來。

一心奉請法句譬喻經(拜觀同上)

西晉沙門法炬共法立譯。

共三十九品。大意與上經同。而次第不同。有解釋。

一心奉請法句經(拜觀同上)

尊者法救造。吳天竺沙門維祇難等譯。

即法喻經中三十九品法句。凡七百五十二偈。

一心奉請法集要頌經(拜觀同上)

尊者法救集。宋中印土沙門天息灾譯。

即出曜經三十三品法偈。皆是佛所說也。

一心奉請佛本行經(拜觀同上)

劉宋六合山寺沙門釋寶雲譯。

因緣品第一。阿育王時。密跡金剛為諸天頌佛始末　稱歎如來品第二　降胎品第三　如來生品第四　梵志占相品第五　阿夷決疑品第六　入譽論品第七　與眾綵女遊居品第八　現憂懼品第九　閻浮提樹蔭品第十　出家品第十一　車匿品第十二　瓶沙王問事品第十三　為瓶沙王說法品第十四　不然阿蘭品第十五　降魔品第十六　轉法輪品第十七　度寶稱品第十八　廣度品第十九　現大神變品第二十　昇忉利宮為母說法品第二十一　憶先品第二十二　遊維耶離品第二十三　歎錠光佛時品第二十四　降象品第二十五　魔勸捨壽品第二十六　調達入地獄品第二十七　現乳哺力品第二十八　大滅品第二十九　歎無為品第三十　八王分舍利品第三十一。

一心奉請佛所行讚經(拜觀同上)

馬鳴菩薩造。北涼中天竺沙門曇無讖譯。

生品第一　處宮品第二　厭患品第三　離欲品第四　出城品第五　車匿還品第六　八苦行林品第七　合宮憂悲品第八　推求太子品第九　瓶沙王詣太子品第十　答瓶沙王品第十一　見阿羅藍鬱頭藍品第十二　破魔品第十三　阿惟三菩提品第十四　轉法輪品第十五　瓶沙王諸弟子品第十六　大弟子出家品第十七　化給孤獨品第十八　父子相見品第十九　受祇洹精舍品第二十　守財醉象調伏品第二十一　菴摩羅女見佛品第二十二　神力住壽品第二十三　離車辭別品第二十四　般涅槃品第二十五　大般涅槃品第二十六　歎般涅槃品第二十七　分舍利品第二十八。

一心奉請僧伽羅剎所集佛行經(拜觀同上)

苻秦罽賓國沙門僧伽跋澄譯。

大意發明如來因中果上種種功德。乃至百年之後。阿育王起舍利塔。而譯文甚拙。

一心奉請僧伽斯那所撰菩薩本緣經(拜觀同上)

吳月支國優婆塞支謙譯。

一心奉請師子素䭾娑王斷肉經(拜觀同上)

唐于闐國沙門釋智嚴譯。

一心奉請十二游經(拜觀同上)

東晉西域沙門迦留陀伽譯。

一心奉請達磨多羅禪經(拜觀同上)

東晉迦維羅衛國沙門佛陀跋陀羅譯。

修行方便道安那般那念退分第一　修行勝道退分第二　修行方便道安般念住分第三　修行勝道住分第四　修行方便道升進分第五　修行勝道升進分第六　修行方便道安般念決定分第七　修行勝道決定分第八　修行方便道不淨觀退分第九　住分第十　升進分第十一　決定分第十二　修行觀界分第十三。已上皆五言頌　修行四無量三昧第十四　修行觀陰分第十五　修行觀入分第十六。外六入如賊。內六入如空聚。亦說內外入為此彼岸　修行觀十二因緣第十七。已上皆長文。

一心奉請內身觀章句經(拜觀同上)

漢失譯人名。

頌說內身苦。空。無常。無我。不淨。

一心奉請法觀經(拜觀同上)

西晉月支國沙門竺法護譯。

明數息觀身等法。文甚拙澀。

一心奉請三慧經(拜觀同上)

北涼錄。失譯人名。

襍集經論中種種因緣法。

一心奉請佛使比丘迦旃延說法沒盡偈(拜觀同上)

西晉錄。失譯人名。

一心奉請迦丁比丘說當來變經(拜觀同上)

失譯人名。今附宋錄。

一心奉請大阿羅漢難提密多羅所說法住記(拜觀同上)

唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯。

說十六大阿羅漢名并眷屬數目住處。及明末法之中。於三寶所種善根者。三會復度。

一心奉請撰集三藏及襍藏傳(拜觀同上)

失譯人名。附東晉錄。

大意與後經同。而是四言偈述。兼釋三藏。與襍藏事。

一心奉請迦葉結經(拜觀同上)

後漢安息三藏安世高譯。

說佛滅度。迦葉舉阿難九過。及結集三藏事。

一心奉請密跡力士大權神王經偈頌(拜觀同上)

元延祐僧錄。管三八集。

共一百七十五讚。

一心奉請請賓頭盧經(拜觀同上)

劉宋沙門釋慧簡譯。

一心奉請那先比丘經(拜觀同上)

失譯人名。附東晉錄。

佛滅度後。有彌蘭王向那先比丘種種問難。比丘一一答之。

一心奉請阿育王譬喻經(拜觀同上)

失譯人名。今附東晉錄。

一心奉請百喻經(拜觀同上)

蕭齊中天竺沙門求那毗地譯。

設一百喻。喻道法邪正等事。末結云。尊者僧伽斯那造作癡華鬘竟。

一心奉請無明羅剎經(拜觀同上)

失譯人名。今附秦錄。

以鬱禪耶城折吒王降伏疫鬼為喻。明如來逆觀十二因緣。用佛智慧。破無明羅剎。

一心奉請龍樹菩薩為禪陀迦王說法要偈(拜觀同上)

劉宋罽賓國沙門求那跋摩譯。

七言偈種種勸誡。令修學正法。

一心奉請勸發諸王要偈(拜觀同上)

劉宋天竺沙門僧伽跋摩譯。

一心奉請龍樹菩薩勸誡王頌(拜觀同上)

唐大薦福寺沙門釋義淨譯。

二皆同上本。宋譯五言。唐譯五七言襍。

一心奉請大勇菩薩分別業報略經(拜觀同上)

劉宋天竺沙門僧伽䟦摩譯。

偈說六趣善惡因果。

一心奉請十不善業道經(拜觀同上)

宋西夏沙門日稱等譯。

一心奉請賢聖集伽陀一百頌(拜觀同上)

宋中印土沙門天息灾譯。

集一切伽陀。說供施佛僧福報。

一心奉請勝軍化世百喻伽陀經(拜觀同上)

宋中印土沙門法天譯。

一心奉請六道伽陀經(拜觀同上)

宋中印土沙門法天譯。

一心奉請文殊師利菩薩及諸仙所說吉凶時日善惡宿曜經(拜觀同上)

唐北天竺沙門大廣智不空譯。

一心奉請迦葉仙人說醫女人經(拜觀同上)

宋中印土沙門法賢譯。

一心奉請付法藏因緣經(拜觀同上)

後魏西域沙門吉迦夜共曇曜譯。

婆伽婆囑摩訶迦葉一。迦葉囑阿難二。阿難付摩田地。及商那和修三。商那和修付優波毱多。降伏天魔。度人無量。稱為無相好佛四。優波毱多付提多迦五。提多迦付彌遮迦六。彌遮迦付佛陀難提七。佛陀難提付佛陀蜜多八。佛陀蜜多付脇比丘九。脇比丘付富那奢十。富那奢付馬鳴大士十一。馬鳴菩薩付比丘比羅十二。比羅付龍樹大士十三。龍樹菩薩付迦那提婆。由毀神眼。故無一目十四。迦那提婆付尊者羅睺羅十五。羅睺羅付尊者僧伽難提以偈試阿羅漢云。轉輪種中生。非佛非羅漢。不受後世有。亦非辟支佛。羅漢往問彌勒。乃能知之十六。僧伽難提付僧伽耶舍十七。僧伽耶舍付鳩摩羅䭾十八。鳩摩羅䭾付闍夜多。世尊所記最後律師十九。闍夜多付婆修槃陀二十。婆修槃陀付摩奴羅。與尊者夜奢分化南北二十一。次有尊者名鶴勒那夜奢二十二。復有比丘。名曰師子。為彌羅掘國王劍斬其頭。唯乳流出。相付法人。於是便絕二十三。結歎善知識功德說白象聞法起慈。及優婆塞分別買髑髏事。

一心奉請馬鳴菩薩傳(拜觀同上)一心奉請龍樹菩薩傳(拜觀同上)一心奉請提婆菩薩傳(拜觀同上)

姚秦天竺沙門鳩摩羅什譯。

與上經中三人事蹟同。

一心奉請婆藪槃豆傳(拜觀同上)

陳優禪尼國沙門真諦譯。

一心奉請阿育王傳(拜觀同上)

西晉安息國沙門安法欽譯。

本施土緣第一。勝德小兒以土施佛。佛為授記　阿育王本緣第二。先作地獄。後因比丘現化。改惡修善。造舍利塔。廣修供養　阿恕伽王本緣第三。化弟宿大哆。生信證果　半菴摩羅果緣第四。王臨終時。僅以半果為最後施　拘那羅緣本第五。即法益王子。壞目因緣　阿育王現報用緣第六。以珠與受持八戒夫人。比丘口香。婦女犯禁問法得果。沙彌食婆羅門度令出家。賣人頭調伏邪見。臣下賤婢施一錢得轉生報。庫中缺如意珠。賓頭盧純酥澆飯。修福禳衰相。修福勝龍王　優波毱多因緣第七。佛預授記并結集三藏等事　摩訶迦葉涅槃因緣經第八　摩田提因緣第九　商那和修本緣第十　優波毱多因緣第十一。廣明化度令證果事。

一心奉請阿育王經(拜觀同上)

蕭梁扶南國沙門僧伽婆羅譯。

即前本別出。而次第小異。詳略亦各不同。

一心奉請阿育王子法益壞目因緣經(拜觀同上)

苻秦兜佉勒國曇摩難提譯。

偈說法益王子壞目本緣。及說從六趣者。性行不同。較傳經稍詳。

一心奉請勝宗十句義論(拜觀同上)

勝者慧月造。唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯。

一實。二德。三業。四同。五異。六和合。七有能。八無能。九俱分。十無說。即勝論六句義演出。

一心奉請金七十論(拜觀同上)

陳優禪尼國十門真諦譯。

此是外道迦毗羅仙人所造。明二十五諦。亦名數論。非是佛法。

水陸道場法輪寶懺卷第二

水陸道場法輪寶懺卷第三

一心奉請佛說梵網經(拜觀同上)

姚秦天竺沙門鳩摩羅什譯。

但有菩薩心地一品分上下。佛於第四禪。接眾歸蓮華藏。盧舍那佛。於千華座上。先說三十心十地。次說十重四十八輕。菩薩戒。令化身釋迦。轉教眾生。行菩薩道。入如來地。

大乘律部。本與諸經襍見。不必定如小乘分兩藏也。然說律義多者入律部。

一心奉請菩薩瓔珞本業經(拜觀同上)

姚秦涼州沙門竺法念譯。

集眾品第一。佛重遊道樹下。放四十二光。集十首菩薩。從十林剎十精進佛所來。并集十切諸天眾等　賢聖名字品第二。說十住十行十回向十地等覺妙覺名字。皆華梵雙舉。又說住前十心。信。念。進。定。慧。戒。迴向。護法。捨。願。又說二十四願偈。十不可悔戒　賢聖學觀品第三。謂十住名習種性。十行名性種性。十向名道種性。十地名聖種性。次等覺性。次妙覺性。又名六堅。又名六忍。又名六慧。又名六定。又名六觀。又名六寶瓔珞。謂銅寶銀寶金寶瑠璃寶摩尼寶水晶寶。并說六位所修說行　譯義品第四。釋前十信及四十二位之義　佛母名品第五。答敬首菩薩問二諦義。并說小中大劫差別　因果品第六。明十波羅蜜。各有三緣。又說七財四攝四辯四依等為因。二種法身為果　大眾受學品第七。佛復放光集眾。囑文殊及善財七大菩薩各領大眾受學。因分別三種受戒。及受戒儀式。由受戒故。次第入於住行向地等妙覺中　集散品第八。三勸大眾發菩提心。乃至再囑。須受菩薩戒已。方可為說此大法門　天台判別圓位次。

一心奉請菩薩善戒經(拜觀同上)

劉宋中天竺沙門求那䟦摩等譯。一名菩薩地。

序品第一。與寶積中決定毗尼經同　善行性品第二　發菩提心品第三　利益內外品第四　真實義品第五　不可思議品第六　調伏品第七　菩提品第八　菩提力性品第九　施品第十　戒品第十一　忍品第十二　精進品第十三　禪品第十四　慧品第十五　輭語品第十六　供養三寶品第十七　三十七功道品第十八　助菩提數法餘品第十九　功德品第二十　如法住菩薩相品二十一　如法住禪品二十二　如法住定心品二十三　如法住生菩薩地品二十四　如法住畢竟地生品又第一　畢竟地攝取品又第二　畢竟地畢竟品三　畢竟行品四　畢竟地三十二相八十種好品五　畢竟地住品六。明十力四無畏等。後有優波離問結經名　從第二品以下並與瑜伽師地論中菩薩地同意。彌勒菩薩宗此經成地論。而地持一經。又從地論錄出別行。故仍與此大同也。

一心奉請菩薩善戒經(拜觀同上)

明六重八重及四十八輕。即上經戒品中別出。與菩薩戒本及羯磨文。大同小異　優波離明菩薩受戒法。

一心奉請佛說受十善戒經(拜觀同上)

開元錄拾遺單本。

十惡業品第一。佛為舍利弗說十惡業名。并示以授十善戒法。身三口四意三。三番歸依而受。次受八戒齋法　十施報品第二。歎頌不殺功德。次說殺生十報。略歎不盜功德。次說偷盜十報。讚歎不婬有五功德。次說婬有十過。頌讚不妄語等功德。說四過惡業。

一心奉請佛說十善業道經。及佛說娑伽羅龍王所說大乘法經(拜觀同上)

唐于闐國沙門實叉難陀譯。第二宋北印土沙門施護譯。

即方等部海龍王經中一品。第二同。

一心奉請文殊師利問經(拜觀同上)

蕭梁扶南國沙門僧伽婆羅譯。

序品第一。佛住耆闍崛山。與比丘菩薩眾俱　菩薩戒品第二。與沙彌十戒同　不可思議品第三。明如來不入涅槃　無我品第四　涅槃品第五　般若波羅蜜品第六　有餘氣品第七　來去品第八　中道品第九　世間戒品第十。亦即沙彌十戒　出世間戒品第十一。明菩薩七聚　上出世間戒品第十二。觀第一義也　菩薩受戒品第十三。發菩提心也　字母品第十四　分別部品第十五。明佛滅後。僧祇上座二部。共出二十部。皆是大乘出。無是亦無非　襍問品第十六。設為外道種種邪難。求佛解釋　囑累品第十七。既囑累已。復廣明在家過患。出家功德。次明念佛三昧。得見餘世界佛。次明用供養華呪法。

一心奉請佛說菩薩內戒經(拜觀同上)

劉宋中天竺沙門求那䟦摩譯。

佛以十五日說戒時。文殊請問初發意道俗菩薩。當作何功德。佛為說十二時戒法　一歸依懺悔誓行六度。發三願。及行十法則　二受四十七戒　三受佛法身般若。各二十因緣　四受二十因緣。行之自知宿命　五受四禪法　六受般若三昧法　七受菩薩三昧法　八受月三昧。平心行之　九六根去惡為善。以六度教化一切　十外如地。內如水　十一願一切眾生。各得其樂　十二修六妙門。不住三乘果。次說十住菩薩。各有十功德。

一心奉請佛藏經(拜觀同上)

姚秦天竺沙門鳩摩羅什譯。

諸法實相品第一。為舍利弗說十空等十喻。言如來說一切法無生滅　念佛品第二。無有分別。無取無捨。是真念佛　念法品第三　念僧品第四　淨戒品第五。明破戒比丘。成就十憂惱箭。必墮惡道　淨法品第六。明迦葉佛預記釋迦佛法中。多受供養。故法當疾滅。如諸盲為賊所誑。墮於深坑　往古品第七。明大莊嚴王滅後。眾分五部。一解正法者。即今滿慈子。四說邪法者。久墮地獄。今出為調達等　淨見品第八。明釋迦曾於過去歷侍多佛。以有所得故。不獲受記。至定光佛時。悟無生忍。乃得受記　了戒品第九。明三種人不喜聞此經。一破戒。二增上慢。三不淨說法及貪著我者。次明白毫相光一分。能供如法修道比丘。不必愁慮四事。但一心辦道　囑累品第十。具明末世不如法事。并囑累竟。魔王憂惱啼哭。以佛預為之防。不能破正法故。

一心奉請優婆塞戒經(拜觀同上)

北涼中天竺沙門曇無讖譯。

集會品第一。善生長者。述外道禮六方法。佛告以六度。示一切法無性。發菩提心。持八重六重。名在家出家菩薩　發菩提心品第二　悲品第三　解脫品第四　三種菩提品第五。謂聲聞緣覺佛菩提也。亦云從聞思修得　修三十二相業品第六　發願品第七　名義菩薩品第八　義菩薩心堅固品第九　自利利他品第十　自他莊嚴品第十一　二莊嚴品第十二。謂福慧　攝取品第十三　受戒品第十四。明在家六重二十八戒。須六月中淨四威儀。乃於二十僧中授之　淨戒品第十五。明受戒後種種法要。三法四法等　息惡品第十六　供養三寶品第十七　六波羅蜜品第十八　襍品第十九。明布施如法不如法清淨不清淨　淨三歸品第二十　八戒齋品第二十一　五戒品第二十二　尸波羅蜜品第二十三　業品第二十四。即十業十惡　羼提波羅蜜品第二十五　毗離耶波羅蜜品第二十六　禪波羅蜜品第二十七　般若波羅蜜品第二十八。

一心奉請佛說法律三昧經(拜觀同上)

吳月支國優婆塞支謙譯。

佛於摩竭提國。先說十二自燒。次為阿難說。雖發大意。有四墮落。次因舍利弗自責昔非。為說大乘法要。次為勇聲菩薩。分別聲聞禪緣覺禪如來禪五通仙人禪之不同。

一心奉請清淨毗尼方廣經。及佛說文殊師利淨律經。寂調音所問經(拜觀同上)

姚秦天竺沙門鳩摩羅什譯。第二竺法護譯。第三劉宋沙門釋法海譯。

佛在耆闍崛山。寂調伏音天子。思見文殊。佛放白毫藏光。從寶相佛國召來。與十千菩薩俱。文殊與天子。問答第一義諦。及彼土聲聞所證大法。有四眾各五百人。及五千天子。因欲往彼土作聲聞眾。而發大心。得往生記。又問答聲聞菩薩律行不同及種種法門。因明住五無間。成無上道。謂從初發意中間大心。大慈悲。大捨。分證滿證。皆悉無間。直至成佛。又總約大悲。別約六度。明煩惱成菩提義。佛讚印。解迦葉疑。文殊以神力。教示彼土菩薩。於此土眾生。而發大願　第二同而分四品。五無間諸文缺。天子名寂順律音　第三同於第二。亦名如來所說清淨調伏經。

一心奉請佛說文殊悔過經(拜觀同上)

西晉月支國沙門竺法護譯。

佛在靈山。新學菩薩有疑。如來齊光照耀菩薩為之請問文殊。文殊為說。懺悔。勸助。請法。興供。迴向。發願。眾得無生忍。佛遙聞而讚歎之。勸助隨喜也。

一心奉請三曼陀颰陀羅菩薩經(拜觀同上)

西晉清信士聶道真譯。

序品第一。佛在摩提國。文殊問三曼陀颰陀羅菩薩。若人求菩薩道者。當作何施行。先總答之　悔過品第二　願樂品第三。即隨喜　請勸品第四　法行品第五。即迴向　譬福品第六。

一心奉請菩薩藏經。及舍利弗悔過經。大乘三聚懺悔經(拜觀同上)

蕭梁扶南國沙門僧伽婆羅譯。第二安世高譯。第三闍那崛多及笈多等譯。

佛在祇園。舍利弗問懺悔隨喜勸請迴向之法。佛具答之。初明十世界十佛。令結壇受持。後明後去大光明聚如來時。佛為竭伽陀天女受持此經即轉女身。若女人聞此如來名者即不更受女身　二三同而文略。

一心奉請佛說淨業障經(拜觀同上)

開元附秦錄。

佛住毗舍離菴羅樹園。無垢光比丘入城乞食。被婬女所呪。犯根本戒。生大憂悔。見文殊。遂見佛。佛為說無性之法。發心得記。因廣說淨業障法。說過去無垢光佛滅後。有勇施比丘犯根本戒。得聞深法遂發大心。今已成佛。

一心奉請佛說善恭敬經。及佛說正恭敬經(拜觀同上)

隋北天竺沙門闍那崛多譯。第二元魏北天竺沙門佛陀扇多譯。

說教他功德。及事師軌式　第二唯事師軌式。

一心奉請佛說大乘戒經(拜觀同上)

宋北印土沙門施護譯。

佛在祗園說。文簡義切。最宜流通。

一心奉請菩薩戒羯磨文(拜觀同上)

彌勒菩薩說。唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯。出瑜伽師地論。

受戒羯磨第一　懺悔羯磨第二　得捨差別第三。

一心奉請菩薩戒本經。及菩薩優婆塞五戒威儀經。菩薩戒本(拜觀同上)

慈氏說。北涼中天竺沙門曇無讖譯。第二求那䟦摩譯。第三玄奘譯。

此亦半月半月誦戒本。與梵網相輔而行　第二附禮佛發願受繩牀等法。第三增入開性罪八條。

一心奉請菩薩受齋經(拜觀同上)

西晉清信士聶道真譯。

先明三歸悔過。次護十念。次十戒。次解齋法。迴向淨土。

一心奉請菩薩五法懺悔經(拜觀同上)

開元附梁錄。

五悔各作偈語。無序分。無流通分。

以上大乘律。

水陸道場法輪寶懺卷第三

水陸道場法輪寶懺卷第四

一心奉請四分律藏(拜觀同上)

姚秦罽賓國沙門佛陀那舍共竺佛念譯。

第一分。比丘戒　第二分。比丘尼戒。內有受戒犍度。說戒犍度　第三分。安居犍度。自恣揵度。皮革犍度。衣犍度。藥犍度。迦絺那衣犍度。拘睒彌犍度。瞻波犍度。訶責犍度。人犍度。覆藏犍度。遮犍度。破僧犍度。滅諍犍度。比丘尼犍度。法犍度　第四分。房舍犍度。襍犍度。五百結集法。七百結集毗尼。調部毗尼。毗尼增一。

一心奉請四分戒本。四分戒本。比丘尼戒本(拜觀同上)

姚秦罽賓國沙門佛陀耶舍譯。二三唐西太原寺沙門釋懷素依律集出。

一心奉請曇無德律部羯磨。羯磨。四分比丘尼羯磨法。四分僧羯磨。尼羯磨(拜觀同上)

曹魏天竺沙門康僧鎧譯。第二曹魏沙門釋曇諦譯。第三劉宋中天竺沙門求那䟦摩譯。第四五唐西太原寺沙門釋懷素集。

一心奉請摩訶僧祗律波羅提木叉。僧祇戒本。比丘尼僧祇律波羅提木叉戒經(拜觀同上)

東晉迦維羅衛國沙門佛陀䟦陀羅共法顯譯。第二同。第三東晉平陽沙門釋法顯共覺賢譯。

初明四棄。二明十三事。三明二不定。四明三十事。五明九十二事。六明四事。七明眾學事。八明滅諍法。九襍誦䟦渠明受戒治罪。乃至一切僧中襍事。十威儀法。比丘尼毗尼。

一心奉請彌沙塞部五分律。五分戒本(拜觀同上)

劉宋罽賓國沙門佛陀什竺道生共譯。第二蕭梁建初寺沙門釋明徽集。

初分比丘律　第二分尼律　第三分。受戒法。布薩法。安居法。自恣法。衣法。皮革法。藥法。食法。迦絺那衣法　第四分。滅諍法。羯磨法　第五分。破僧法。臥具法。襍法。威儀法。遮布薩法。別住法。調伏法。毗尼法。明比丘尼受戒事。五百集法。七百集法　第二亦名彌沙塞戒本。

一心奉請五分比丘尼戒本(拜觀同上)

明徽集。

一心奉請彌沙塞羯磨本(拜觀同上)

唐天水沙門釋愛同錄。

一心奉請十誦律(拜觀同上)

姚秦罽賓國沙門弗若多羅與鳩摩羅什共譯。

初誦六卷。四事至三十事之前十事　　第二誦七卷。三十事之中後二十事。九十事之前四十事　　第三誦七卷。九十事之後五十事。乃至七滅諍法　　第四誦八卷　受具足法　布薩法　自恣法　安居法　皮革法　醫藥法　衣法　　第五誦七卷　迦絺那衣法　俱舍彌法。佛在俱舍彌時。諸羯磨事　瞻波法。佛在瞻波國時。諸羯磨事　苦切羯磨法。梵云那般茶盧伽法　二篇悔法　順行法　遮法　臥具法　諍事法。廣明滅諍　　第六襍誦五卷　　第七誦尼律五卷　　第八誦增一法四卷　　第九誦優波離問四卷　　第十善誦四卷。

一心奉請十誦毗尼序。及十誦比丘戒本。十誦比丘尼戒本。大沙門百一羯磨法。十誦羯磨比丘要用(拜觀同上)

東晉罽賓國沙門卑摩羅叉續譯。第二鳩摩羅什譯。第三劉宋燉煌沙門法頴集出。第四附宋錄。第五劉宋吳國沙門釋僧璩依律撰出。

一心奉請薩婆多毗尼毗婆沙(拜觀同上)

附三秦錄。

一心奉請薩婆多毗尼摩得勒伽(拜觀同上)

劉宋天竺沙門僧伽跋摩譯。

一心奉請根本說一切有部毗柰耶。根本說一切有部苾蒭尼毗柰耶。根本說一切有部毗柰耶襍事。根本說一切有部毗柰耶破僧事。根本說一切有部尼陀那目得迦。根本說一切有部百一羯磨。根本說一切有部戒經。根本說一切有部苾蒭尼戒經。根本說一切有部毗柰耶尼陀那目得迦攝頌襍事攝頌。根本薩婆多部律攝。根本說一切有部毗柰耶頌(拜觀同上)

唐大薦福寺沙門釋義淨譯。第十尊者勝友造。十一尊者毗舍佉造。

一心奉請根本說一切有部出家授近圓羯磨儀軌。及苾蒭習略法(拜觀同上)

二本元帝師苾蒭拔合思巴集。

一心奉請戒因緣經(拜觀同上)

姚秦涼州沙門竺佛念譯。

一心奉請解脫戒本經(拜觀同上)

出迦葉毗部。元魏中天竺婆羅門瞿曇般若流支譯。

一心奉請善見毗婆沙律(拜觀同上)

蕭齊西域沙門僧伽䟦陀羅譯。

一心奉請毗尼母經(拜觀同上)

附秦錄。

一心奉請佛阿毗曇經(拜觀同上)

陳優禪尼國沙門真諦譯。

一心奉請舍利弗問經(拜觀同上)

東晉錄。失譯人名。

一心奉請優波離問經(拜觀同上)

劉宋中天竺沙門求那䟦摩譯。

一心奉請佛說目連所問經。及犯戒眾輕重經(拜觀同上)

宋中印土沙門法天譯。第二安世高譯。

二經同。

一心奉請迦葉禁戒經(拜觀同上)

劉宋居士沮渠京聲譯。

一心奉請律二十二明了論(拜觀同上)

正量部佛陀多羅多法師造。陳優禪尼國沙門真諦譯。

一心奉請大比丘三千威儀(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

一心奉請沙彌十戒法并威儀。及沙彌威儀。佛說沙彌十戒儀則經(拜觀同上)

附東晉錄。第二求那䟦摩譯。第三施護譯。

一心奉請沙彌尼戒經。及沙彌尼離戒文(拜觀同上)

今在漢錄。第二失譯人名。

一心奉請佛說優婆塞五戒相經(拜觀同上)

劉宋中天竺沙門求那䟦摩譯。

佛在迦維羅衛國。淨飯王請為優婆塞分別五戒可悔不可悔者。佛言。不犯成佛道。犯者三塗。

一心奉請佛說戒消灾經(拜觀同上)

吳月支國優婆塞支謙譯。

持歸戒人。鬼神畏避。二人受五戒。同四百九十八人見佛。皆證果。

一心奉請佛說大愛道比丘尼經(拜觀同上)

北涼錄。失譯人名。

一心奉請佛說苾蒭五法經(拜觀同上)

宋中印土沙門法天譯。

說五法得離依止等。及說戒七種差別。

一心奉請佛說比丘迦尸迦十法經(拜觀同上)

法天譯。

具足慚愧多聞等十法。得為大師。

一心奉請佛說五恐怖世經(拜觀同上)

劉宋居士沮渠京聲譯。

說末世不遵戒律說恐怖事。

一心奉請佛說齋經(拜觀同上)

吳月支國優婆塞支謙譯。

說六齋日受八支五念法。

一心奉請佛說目連問戒律中五百輕重事經(拜觀同上)

西晉錄。失譯人名。

首品與犯戒罪輕重及目連所問經同。餘與諸律論不盡合。

以上小乘律。

水陸道場法輪寶懺卷第四

水陸道場法輪寶懺卷第六

一心奉請瑜伽師地論(拜觀同上)

彌勒菩薩說。唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯。

本地分第一。一五識身相應地。二意地。三有尋有伺地。四無尋惟伺地。五無尋無伺地。六三摩呬多地。七非三摩呬多地。八有心地。九無心地。十聞所成地。十一思所成地。十二修所成地。十三聲聞地。十四獨覺地。十五菩薩地。十六有餘依地。十七無餘依地。如是略說十七。名為瑜伽師地。後有三分。攝決擇分。攝釋分。攝事分。

一心奉請菩薩地持經(拜觀同上)

北涼中天竺沙門曇無讖譯。

即瑜伽本地分中第十五菩薩地異譯。缺第四持。

一心奉請決定藏經(拜觀同上)

陳優禪尼國沙門真諦譯。

瑜伽決擇分中五識身相應地意地異譯。

一心奉請王法正理論(拜觀同上)

唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯。

瑜伽決擇分中尋伺地別出。

一心奉請顯揚聖教論(拜觀同上)

無著菩薩造。玄奘譯。

攝事品。攝淨義品。成善巧品。成無常品。成苦品。成空品。成無性品。成現觀品。成瑜伽品。成不思議品。攝勝決擇品。

一心奉請顯揚聖教論頌(拜觀同上)

玄奘譯。

一心奉請大乘阿毗達磨集論(拜觀同上)

無著菩薩造。玄奘譯。

本事分中。三法品第一。謂蘊界處　攝品第二。十一種。相。界。種類。分位。伴。方。時。一分。具分。更互。勝義　相應品第三。有六種。不相離。和合。集聚。俱有。作事。同行　成就品第四。有三種。種子。自在。現行　決擇分中。諦品第一。四聖諦　法品第二。十二分教　得品第三。一建立補特伽羅有七種。二建立現觀有十種　論議品第四。有七種。義釋。分別顯示等論攝。論軌。祕密。

一心奉請大乘阿毗達磨襍集論(拜觀同上)

安慧菩薩集。玄奘譯。

一心奉請辯中邊論頌(拜觀同上)

彌陀菩薩說。玄奘譯。

辯相品。辯障品。辯真實品。辯修對治品。辯修分位品。辯得果品。辯無上乘品。

一心奉請辯中邊論(拜觀同上)

天親菩薩造論。釋前頌。

一心奉請中邊分別論(拜觀同上)

陳優禪尼國沙門真諦譯。

與上同本。

一心奉請攝大乘論本(拜觀同上)

無著菩薩造。唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯。

總標綱要分第一。標十相　勝殊勝語　所知依分第二。明阿賴耶識及意　所知相分第三。明三性相。一依他起相。二徧計所執相。三圓成實相　入所知相分第四。明三種練磨其心。及四尋思。四如實徧智　彼入因果分第五。明六種波羅蜜　彼修差別分第六。明菩薩歡喜等十地也　增上戒學分第七。明三聚戒　增上心學分第八。明六種差別。一所緣。二種種。三對治。四堪能。五引發。六作業　增上慧學分第九。明無分別智。離五種相　果斷分第十。明轉依有六種　彼果智分第十一。明佛三身。

一心奉請攝大乘論(拜觀同上)

元魏北天竺沙門佛陀扇多譯。

與唐本同。而不分品。

一心奉請攝二乘論(拜觀同上)

陳優禪尼國沙門真諦譯。

亦與上同。分作十品。

一心奉請棱伽經唯識論(拜觀同上)

一名破色心論。天親菩薩造。元魏北天竺沙門菩提留支譯。

一立義。二引證。三譬喻。及釋種種外難。成立唯識道理。

一心奉請大乘唯識論(拜觀同上)

陳優禪尼國沙門真諦譯。

與棱伽唯識。略為大同。

一心奉請唯識二十論(拜觀同上)

唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯。

一心奉請唯識三十論(拜觀同上)

世親菩薩造。玄奘譯。

即成唯論本頌也。

一心奉請大乘成業論。及業成就論(拜觀同上)

世親菩薩造。玄奘譯。第二元魏烏萇國沙門毗目智仙譯。

明身語意。及有表無表業。是實非實。唯依思立。及由異熟識受熏持種而得成就。

第二同。

一心奉請大乘五蘊論(拜觀同上)

世親菩薩造。玄奘譯。

明五蘊攝九十四法。及十二處十八界總攝百法。對治三種我執。謂一性我執。受者我執。作者我執。如其次第。以蘊處界治之。

一心奉請因明正理門論本。及因明正理門論(拜觀同上)

西域龍樹菩薩造。玄奘譯。第二唐大薦福寺沙門釋義淨譯。

為欲簡持能立能破義中真實。故造斯論　第二同。

一心奉請因明入正理論(拜觀同上)

商羯羅主菩薩造。玄奘譯。

明真能立真能破真現量真比量。及似能立等。共八門。以辯悟他自悟二益。

一心奉請大乘百法明本論(拜觀同上)

天親菩薩造。玄奘譯。

瑜伽本事分中。略錄名數。

一心奉請觀所緣緣論(拜觀同上)

陳那菩薩造。玄奘譯。

一心奉請無相思塵論(拜觀同上)

陳優禪尼國沙門真諦譯。

與觀所緣緣同。

一心奉請無相論(拜觀同上)

真諦譯。

為顯法空故。說諸法無自性品。謂依三性。說三無性。此出無性論中。

一心奉請顯識論顯識品(拜觀同上)

真諦譯。

明三界但有二種識。一者顯識。即是本識。二者分別識。即是意識。顯識起分別。分別起熏習。熏習起顯識。故生死流轉。又云。一執著分別性熏習。增長阿賴耶識。二觀習真實性熏習。損阿賴耶識。

一心奉請轉識論(拜觀同上)

真諦譯。

明轉識有二種。一轉為眾生。二轉為法。此二實無。但是識轉作二相貌。次明能緣有三種。一果報識。即阿梨耶。二執識。即阿陀那。三塵識。即六識。及明相應心所等。

一心奉請大乘起信論(拜觀同上)

馬鳴菩薩造。唐于闐國沙門實叉難陀譯。

一作因分。明造論因緣有八種　二立義分。有二。一有法。謂一切眾生心。二法。謂體相用三大　三解釋分。有三。一顯示實義。依於一心。有真如生滅二門。二對治邪執。治人法二種我見。三分別修行正道相。信成就發心。解行發心。證發心　四修信分。謂有四種信。真如及三寶。修五門行能成此信。一施二戒三忍四精進五止觀。又明求生淨土。得不退轉　五利益分。

一心奉請大乘起信論(拜觀同上)

蕭梁優禪尼國沙門真諦譯。

與上略同。

一心奉請大宗地玄文本論(拜觀同上)

馬鳴菩薩造。陳優禪尼國沙門真諦譯。

歸依德處無邊大決擇分第一　歸依德處因緣大決擇分第二。此二是序分也　一種金剛道路大決擇分第三。明五種本位。一者無超次第漸轉位。謂五十一位。如次無超轉。一中具一切。名為漸轉位。二者無餘究竟總持位。五十一位中。隨其先得入。攝一切一切。名無餘究竟。回向則信心。信心則佛地。佛地則十地。究竟有何次。三者周遍圓滿廣大位。五十一種位。無前後一時。俱轉俱行故。名周遍圓滿。四者一切諸法俱非位。諸無量無邊。一切種種位。皆悉非建立。名俱非位地。五者一切諸法俱是位。一切種種法。無非金剛身。以一身義故。名為俱是位　金剛寶輪山王大決擇分第四。乃至大不可思議重重不可稱量阿說本王大決擇分第三十六。以上三十四分。正名玄文本論　較量功德讚歎信行現示利益大決擇分第三十七　較量過患訶責誹謗現示罪業大決擇分第三十八　現示本因決定證成除疑生信大決擇分第三十九　勸持流通發大願海大決擇分第四十。此四分皆是流通。

一心奉請十二門論(拜觀同上)

龍樹菩薩造。姚秦天竺沙門鳩摩羅什譯。

觀因緣門第一　觀有果無果門第二　觀緣門第三　觀相門第四　觀有相無相門第五　觀一異門第六　觀有無門第七　觀性門第八　觀因果門第九　觀作者門第十　觀三時門第十一　觀生門第十二　以此諸門得入空義。

一心奉請菩提心離相論(拜觀同上)

龍樹造。宋北印土沙門施護譯。

由大悲為體。達蘊處界等諸相。唯心所現。成就第一空義。則能以眾生為所緣境。現種種相。說種種法。皆真實義。

一心奉請菩提資糧論(拜觀同上)

聖者龍樹本。比丘自在釋。隨南天竺沙門達摩笈多譯。

明般若波羅蜜。為菩提初資糧。乃至第十度。四無量心。五悔勝行。勿於他菩提起瞋心。勿謗所未解甚深經。善修三解脫門。應勤精進。持戒習定。修三十七菩提分法。種三十二大人相業。及諸種種菩薩行等。

一心奉請發菩提心論(拜觀同上)

天親菩薩造。姚秦三藏沙門鳩摩羅什譯。

勸發品　發心品　願誓品　檀那波羅蜜品　尸波羅蜜品　羼提波羅蜜品　毗離耶波羅蜜品　禪波羅蜜品　般若波羅蜜品　如實法門品　空無相品　功德持品。

一心奉請廣釋菩提心論(拜觀同上)

蓮華戒菩薩造。宋北印土沙門施護譯。

引諸經以明大悲為本。慧及方便。一切時常行。及明聞思修三慧。

一心奉請菩提心觀釋(拜觀同上)

宋中印土沙門法天譯。

略釋菩提心。非性非相。無生無滅。非覺非無覺等。

一心奉請大乘法界無差別論。及大乘法界無差別論(拜觀同上)

堅慧菩薩造。唐于闐國沙門提雲般若譯。二本同。第二亦名如來藏論。

明菩提心。略說有十二種義。

一心奉請壹輸盧迦論(拜觀同上)

龍樹菩薩造。元魏中天竺婆羅門瞿曇般若流支譯。

明一切法無常。自體空。自體空。不離無常。非離諸行而有無常。

一心奉請十頌如理論(拜觀同上)

龍樹菩薩造。宋北印土沙門施護譯。

明諸法離有無二邊。不可說有性。不可說無性等。

一心奉請大乘二十頌論(拜觀同上)

龍樹造。施護譯。

略明第一義無生隨轉而無性義。

一心奉請大乘破有論(拜觀同上)

龍樹造。施護譯。

略說諸法無生。從分別起。

一心奉請方便心論(拜觀同上)

龍樹造。後魏西域沙門吉迦夜與曇曜譯。

明造論品第一。此論分別有八種義。一譬喻。二隨所執。三語善。四言失。五知因。六應時語。七似因非因。八隨語難　明負處第二　辨正論品第三　相應品第四。問答相應二十種。

一心奉請迴諍論(拜觀同上)

後魏烏萇國沙門毗目智仙等譯。

先說外人難一切法無體。則語言亦無體。如何能遮一切法。次申正義。一切法因緣生。語言亦因緣生。同皆無體。如以幻人。還遮幻人。若人信於空。彼人信一切。若人不信空。彼不信一切。

一心奉請中論(拜觀同上)

龍樹菩薩造。青目菩薩釋五百偈。姚秦天竺沙門鳩摩羅什譯。

破因緣品　破去來品　破六情品　破五蘊品　破六種品　破染染者品　觀三相品　破作作者品　破本住品　破然可然品　破本際品　破苦品　破行品　破合品　觀有無品　觀縛解品　觀業品　觀法品　觀時品　觀因果品　觀成敗品　觀如來品　觀顛倒品　觀四諦品　觀涅槃品　觀十二因緣品　觀邪見品。

一心奉請般若燈論(拜觀同上)

唐中天竺沙門波羅頗迦羅蜜多羅譯。

分別明菩薩釋龍樹五百偈。詳於青目。

一心奉請大乘中觀釋論(拜觀同上)

安慧菩薩造。宋譯經院沙門惟淨等譯。

僅釋十三品。

一心奉請順中論(拜觀同上)

龍勝菩薩造。阿僧佉解。未解者別為此部。阿僧佉即無著也。元魏中天竺婆羅門瞿曇般若流支譯。

論義入大般若波羅蜜經初品法門。

一心奉請百字論(拜觀同上)

提婆菩薩造。元魏北天竺沙門菩提流支譯。

破我見等一切諸法。各有自相。

一心奉請百論(拜觀同上)

提婆菩薩造。婆藪開士釋。姚秦天竺沙門鳩摩羅什譯。

捨罪福品　破神品　破一品　破異品　破情品　破塵品　破因中有果品　破因中無果品　破常品　破空品。

一心奉請廣百論本(拜觀同上)

聖天菩薩造。唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯。

破常品　破我品　破時品　破見品　破根境品　破邊執品　破有為相品　教誡弟子品　皆五言偈。

一心奉請十八空論(拜觀同上)

亦作十六。亦作十四。陳優禪尼國沙門真諦譯。

為顯人法二無我。是一切法通相。今約諸法種類不同。開為十八。

一心奉請取因假設論(拜觀同上)

陳那菩薩造。唐大薦福寺沙門釋義淨譯。

說佛化眾生。但依假施設事而宣法要。

一心奉請觀總相論頌(拜觀同上)

陳那造。義淨譯。

一心奉請掌中論(拜觀同上)

陳那造。義淨譯。

論三界但有假名。實無外境。如繩作蛇想。見繩知蛇無。

一心奉請解拳論(拜觀同上)

陳那造。陳優禪尼國沙門真諦譯。

一心奉請入大乘論(拜觀同上)

堅意菩薩造。北涼沙門釋道泰譯。

義品第一。明大乘方為具足三藏。得成大果　饑論空品第二。明十地成就福智果智。及明佛生羅睺羅。是化非實　順修諸行品第三。明佛法身。在淨居受職成道。非閻浮提成佛。及明應禮初發心菩薩。

一心奉請佛性論(拜觀同上)

天親菩薩造。陳優禪尼國沙門真諦譯。

第一緣起分。如來為除五種過失。生五功德。故說一切眾生。皆有佛性　第二破執分。內有破小乘品破外道品破大乘見品　第三顯體分。內有三因如品三性品如來藏品　第四辨相分。內有自體相品明因品顯果品事能品總攝品分別品階位品遍滿品無變異品無差別品。

一心奉請究竟一乘寶性論(拜觀同上)

元魏中天竺沙門勒那摩提譯。

教化品　佛寶品　法寶品　僧寶品　一切眾生有如來藏品　無量煩惱所纏品　為何義說法品　身轉清淨成菩提品　如來功德品　自然不休息佛業品　較量信功德品　初一卷是論本偈經。次四卷如次論釋。

一心奉請大乘寶要義論(拜觀同上)

宋中印土沙門法護等譯。

集諸經。論菩薩發心修行功德。

一心奉請大乘集菩薩學論(拜觀同上)

法稱菩薩造。法護等譯。

集布施學品　護持正法戒品　護法師品　空品　集離南戒學品　護身品　護受用福品　清淨品　忍辱品　精進波羅蜜品　說阿蘭若品　治心品。內有禪定波羅蜜多　念處品　自性清淨品　正念受用品　增長勝力品　恭敬作禮品　念三寶品。

一心奉請大乘相論(拜觀同上)

覺吉祥智菩薩造。施護譯。

釋蘊處界。緣生。波羅蜜。十地。十八空。三十七助道。四諦。四禪四無量。四等至。八解脫。六神通。三解脫門。陀羅尼。力。無所畏。無礙解。大慈大悲。不共法。聲聞果。了知一切相真如實際。無相法界。

一心奉請集諸法寶最上義論(拜觀同上)

善寂菩薩造。施護譯。

諸法從緣生。不離識　菩提無所得。剎那王所。即菩提相。菩提中無所安立。若執無因不集諸福。起染著。感惡趣。智者如實信解尊重恭敬。即得最上福聚。

一心奉請六明教授習定論(拜觀同上)

菩著菩薩本。世親菩薩釋。唐大薦福寺沙門釋義淨譯。

明修定。須師資圓滿。所緣圓滿。作意圓滿。依有尋有伺等三定。能獲福得果。

一心奉請大乘莊嚴經論(拜觀同上)

無著菩薩造。唐中天竺沙門波羅頗迦羅蜜多羅譯。

緣起品　成宗品。以一因成立大乘。真是佛說　歸依品。明大乘歸依。有四種大義。一切遍。勇猛。得果。不及　種性品。有九。有體。最勝。自性。相貌。品類。過惡。功德。金喻。寶喻　發心品。發心有四種大。勇猛大。方便大。利益大。出離大。有四差別。信行發心。淨依發心。報得發心。無障發心。大悲為根。利物為依止。大乘法為所信。種智為所緣。以勝欲為所乘。以大護為所住。大護謂戒也。以受障為難。以增善為功德。以福智為自性。以習諸度為出離。以地滿為究竟　二利品　真實品。明第一義相　神通品　成熟品　菩提品。明得一切種智　明信品　述求品　宏法品　隨修品　教授品　業伴品。明菩薩起業。以方便為伴　度攝品　供養品　親近品　梵住品。明慈悲喜捨　覺分品　功德品　行住品　敬佛品。

一心奉請大莊嚴經論(拜觀同上)

馬鳴菩薩造。姚秦天竺沙門鳩摩羅什譯。

廣集種種善惡因緣。令人返邪歸正。

一心奉請菩薩本生鬘經(拜觀同上)

宋譯經院沙門慧絢紹德等譯。

前四卷。勝勇護國尊者。集如來事迹十四條。後十二卷。是寂變勝天。論菩薩施行莊嚴。尊者護國本生之義。三十四段。

一心奉請大丈夫論(拜觀同上)

提婆羅菩薩造。北涼沙門釋道泰譯。

共有二十九品。廣說悲心行施相貌功德。

一心奉請提婆菩薩破棱伽經中外道小乘四宗論(拜觀同上)

元魏北天竺沙門菩提留支譯。

先列僧佉計一。毗世計異。尼犍子計俱。若提子計不俱。次一一破之。

一心奉請提婆菩薩釋棱伽經中外道小乘涅槃論(拜觀同上)

菩提留支譯。

先明所計涅槃。有二十種。如來為遮是等邪見故。說涅槃因果正義。次列其名。一一問答示相。

一心奉請大乘掌珍論(拜觀同上)

清辯菩薩造。唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯。

廣釋真性有為空四句義。破諸異執。顯真勝義。

一心奉請如實論(拜觀同上)

天親菩薩造。陳優禪尼國沙門真諦譯。

反質難中無道理難品　道理難品　墮負處品。有二十二。

一心奉請手杖論(拜觀同上)

尊者釋迦稱造。唐大薦福寺沙門釋義淨譯。

破世異執。有新生有情。

一心奉請寶行王正論(拜觀同上)

陳優禪尼國沙門真諦譯。

安樂解脫品。十善名安樂。惑盡名解脫　襍品第二。明十惡過患。廣訶女身不淨。歎佛三十二相　菩提資糧品第三。明相好六通等因　正教王品第四　出家正行品第五。說出家者應捨麤惑。修七聖財。及說十地大意。并教發願方法。

一心奉請佛說法集名數經(拜觀同上)

宋北印土沙門施護譯。

集世出世二法名數。

一心奉請惟日襍難經(拜觀同上)

吳月支國優婆塞支謙譯。

大意說如來二乘功德差別。

一心奉請五門禪經要用法(拜觀同上)

大禪師佛陀蜜多所撰。劉宋罽賓國沙門曇摩蜜多譯。

一安般。二不淨。三慈心。四觀緣。五念佛。

一心奉請坐禪三昧法門經(拜觀同上)

僧伽羅剎造。姚秦天竺沙門鳩摩羅什譯。

第一治婬欲　次瞋恚　三愚癡　四思覺　五等分及重罪人　明四禪四空四等五通法　四念止法　大乘念佛等法。

一心奉請禪法要解經(拜觀同上)

姚秦天竺沙門鳩摩羅什譯。

初不淨觀。次淨觀。除五葢。修初二三四禪。修四無量。修四空。修四諦。初習有十事。心專正。質直。慚愧不放逸。遠離。少欲。知足。心不繫著。不樂世樂。忍辱。修四如意足。五神通。

一心奉請思惟要略法(拜觀同上)

鳩摩羅什譯。

先明形輕微。心病深重。次四無量觀。白骨觀。觀佛三昧。法身觀。十方諸佛觀。觀無量壽。觀實相。法華三昧觀。

一心奉請菩薩訶色欲法(拜觀同上)

鳩摩羅什譯。

謂是世間枷鎖重患衰禍捨之復念。如出獄思入等。凡夫為色僕。棄之如破枷脫銷等。女人言蜜心毒。如龍淵師窟。不可近。敗國亂家。滅人慧明。如高羅蜜網等。智者知而遠。惡而穢之。

一心奉請禪要訶欲經(拜觀同上)

失譯師名。

即前不淨觀一章。

一心奉請小道地經(拜觀同上)

後漢西域沙門支曜譯。

說道人求息。及求向佛道法。

一心奉請修行道地經(拜觀同上)

天竺沙門眾護撰。西晉月支國沙門竺法護譯。

集散品　五陰本品　五陰相品　分別五陰品　五陰成敗品　慈品　除恐怖品　分別行相品　勸意品　離顛倒品　曉了食品　伏勝諸根品　忍辱品　棄加惡品　天眼見始終品　天耳品　念往世品　知人心念品　地獄品　勸悅品　行空品　神足品　數息品　觀品　學地品　無學地品　無學品　弟子三品　修行品　緣覺品　菩薩品。

一心奉請道地經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

從修行道地經略出。

一心奉請眾經撰襍譬喻(拜觀同上)

比丘道略集。姚秦天竺沙門鳩摩羅什譯。

一心奉請舊襍譬喻經(拜觀同上)

西土聖賢集。吳沙竺天門康僧會譯。

一心奉請襍譬喻經(拜觀同上)

失譯人名。出後漢錄。

一心奉請襍譬喻經(拜觀同上)

後漢月支國沙門支婁迦讖譯。

一心奉請菩提行經(拜觀同上)

宋中印土沙門天息灾譯。

一心奉請讚法界頌(拜觀同上)

聖龍樹菩薩造。宋北印土沙門施護譯。

一心奉請佛三身讚(拜觀同上)

宋中印土沙門法賢譯。

一心奉請佛一百八名讚(拜觀同上)

宋中印土沙門法天譯。

一心奉請一百五十讚佛頌(拜觀同上)

尊者摩咥利制吒造。唐沙門義淨譯。

一心奉請佛吉祥德讚(拜觀同上)

宋北印土沙門施護譯。

一心奉請聖觀自在菩薩功德讚(拜觀同上)

西方賢聖集。施護譯。

一心奉請讚觀世音菩薩頌(拜觀同上)

唐佛授記寺翻經沙門釋慧智譯。

一心奉請聖者文殊師利發菩提心願文(拜觀同上)

元甘泉馬蹄山沙門釋智慧譯。

一心奉請大聖文殊師利菩薩讚佛法身禮(拜觀同上)

唐北天竺沙門大廣智不空譯。

一心奉請百千頌大集經地藏菩薩請問法身讚(拜觀同上)

大廣智不空譯讚法身法界菩提涅槃十地等妙功德。

一心奉請廣發大願頌(拜觀同上)

以上西土宗論。

水陸道場法輪寶懺卷第六

水陸道場法輪寶懺卷第八

一心奉請立世阿毗曇論(拜觀同上)

唐優禪尼國沙門真諦譯。

地動品　南閻浮提品　六大國品　夜叉神品　漏闍耆利象王品　四天下品　數量品　天住處品　歡喜園品　眾車園品　惡口園品　襍園品　波利夜多園品　提頭賴吒城品　毗留勒叉城品　毗留博叉城品　毗沙門城品　天非天鬥戰品　日月行品　云何品　受生品　壽量品　地獄品　小三灾品　大三灾品。

一心奉請阿毗達磨集異門足論(拜觀同上)

一名說一切有部集異門足論。舍利子說。唐大慈恩寺沙門玄奘譯。

緣起品第一。世尊遊力士生處住其所造初成臺觀。命舍利子代宣法要。舍利子承命結集法毗柰耶　一法品第二。有三門　二法品第三。有二十七門　三法品第四。有五十門　四法品第五。亦五十門　五法品第六。有二十四門　六法品第七。有二十四門　七法品第八。有二十三門　八法品第九。有十門　九法品第十。略有二種　十法品第十一。略有二種　讚勸品第十二。佛從臥起。讚善勸持。

一心奉請舍利弗阿毗曇論(拜觀同上)

姚秦天竺三藏曇摩崛多共曇摩耶舍譯。

問分。入品第一　界品第二　陰品第三　四聖諦品第四　根品第五　七覺品第六　不善想品第七　善根品第八　大品第九　優婆塞品第十。

非問分。界品第一　業品第二　人品第三　智品第四　緣品第五　念處品第六　正勤品第七　神足品第八　禪定品第九　道品第十　煩惱品第十一。

攝相應分。攝品第一上　相應品下。

諸分。遍品第一　因品第二　名色品第三　假結品第四　行品第五　觸品第六　假心品第七　十不善業道品第八　十善業道品第九　定品第十。

一心奉請阿毗達磨法蘊足論(拜觀同上)

一名說一切有部法蘊足論。大目乾連造。唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯。

學處品第一。明優婆塞五戒　預流支品第二。明四種法行。一親近善士。二聽聞正法。三如理作意。四法隨法行　證淨品第三。明四不壞淨。一佛證淨。二法證淨。三僧證淨。四聖所愛戒　沙門果品第四。明四聖果　通行品第五。明四通行。一苦遲通行。二苦速通行。三樂遲通行。四樂速通行　聖種品第六。明於衣食臥具知足。及樂斷樂修聖種　正勝品第七。明四正勤　神足品第八。明欲。勤。心。觀。四三摩地　念住品第九。明身。受。心。法。四觀　聖諦品第十。明四聖諦　靜慮品第十一。明四禪法　無量品第十二。明慈悲喜捨定　無色品第十三。明四空定　修定品第十四。明四修定。一得現法樂住。二得殊勝智見。三得勝分別慧。四得請漏永盡　覺支品第十五。明七覺支　襍事品第十六。明永斷一一法。皆能保彼定不退還。謂貪。瞋。癡。乃至苦。憂。擾。惱等　根品第十七。明三十二根　處品第十八。明十二處　蘊品第十九。明五蘊　多界品第二十。明界處蘊緣起及處非。處善巧　緣起品第二十一。明十二因緣法。

一心奉請施設論(拜觀同上)

宋中印土沙門施護譯。

對法大論中世間施設門第一。按釋論有此門。梵本元闕　因施設門第二。問答輪王七寶因果　第三明輪王七寶。同如來法　第四問答佛生。先現瑞相　第五問答佛出時處　第六問答諸因果事　第七明三毒輕重。由於習成　第八第九問答世間諸法不同所問　第十問答山地方處等殊　第十一問答化事　第十二問答大海事　第十三問答神通事　第十四問答雨不雨事。

一心奉請阿毗達磨發智論(拜觀同上)

一名說一切有部發智論。尊者伽多衍尼子造。唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯。

襍蘊第一。蘊。梵名犍度　世第一法納息一。納息梵名䟦渠　智納息二　補特伽羅納息三　愛敬納息四　無慚納息五　相納息六　無義納息七　思納息八。

結蘊第二　不善納息一　一行納息二　有情納息三　十門納息四。

智蘊第三　學支納息一　五種納息二　他心智納息三　修智納息四　七聖納息五。

業蘊第四　惡行納息一　邪語納息二　害生納息三　表無表納息四　自業納息五。

大種蘊第五　大造納息一　緣納息二　具見納息三　執受納息四。

根蘊第六　根納息一　有納息二　觸納息三　等心納息四　一心納息五　魚納息六因緣納息七。

定蘊第七　得納息一　緣納息二　攝納息三　不還納息四　一行納息五。

見蘊第八　念住納息一　三有納息二　想納息三　智納息四　見納息五　伽陀納息六。

彚門標目云。佛滅後三百年造。乃對法藏之根本也。

一心奉請阿毗曇八犍度論(拜觀同上)

苻秦罽賓國沙門瞿曇僧伽提婆共竺佛念譯。

即發智論同品先譯。

一心奉請阿毗達磨大毗婆沙論(拜觀同上)

唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯。

五百大阿羅漢造。廣釋說一切有部發智論。

一心奉請阿毗曇毗婆沙論(拜觀同上)

北涼沙門浮陀䟦摩共道泰譯。

與前同。僅存三犍度。

一心奉請鞞婆沙論(拜觀同上)

迦栴延子造。苻秦罽賓國沙門僧伽跋澄譯。

說阿毗曇八犍度第一　鞞婆沙三結處第一　三不善根處第二　三有漏處第三　四流處第四　四受處第五　四縛處第六　五葢處第七　五結處第八　五下結處第九　五上結處第十　五見處第十一　六身愛處第十二　七使處第十三　九結處第十四　九十八使處第十五。小章竟　解十門大章　二十二根處第十六　十八界處第十七　十二入處第十八　五陰處第十九　五盛陰處第二十。亦名五取陰。亦名五受陰。唯是有漏　六界處第二十一　色無色法處第二十二　可見不可見法處第二十三　有對無對處第二十四　有漏無漏處第二十五　有為無為法處第二十六　三世處第二十七　善不善無記處第二十八　欲界色界無色界繫法處第二十九　學無學非學非無學法處第三十　見斷思惟斷不斷法處第三十一　四聖諦處第三十二　四禪處第三十三　四等處第三十四　四無色處第三十五　八解脫處第三十六　八除入處第三十七。即八勝處也　十一切入處第三十八　八智處第三十九　三三昧處第四十。廣說大章竟　中陰處第四十一。出阿毗曇結使犍度人品非次　四生處第四十二。

一心奉請阿毗達磨俱舍論(拜觀同上)

尊者世親造。唐大慈恩寺沙門釋玄奘奘。

分別界品第一　分別根品第二　分別世品第三　分別業品第四　分別隨眠品第五　分別賢聖品第六　分別智品第七　分別定品第八　破我執品第九。

一心奉請阿毗達磨俱舍釋論(拜觀同上)

陳優禪尼國沙門真諦譯。

與前本同。

一心奉請阿毗達磨俱舍論本頌(拜觀同上)

世親菩薩造。唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯。

即前本頌別行。

一心奉請阿毗達磨順正理論(拜觀同上)

一名說一切有部順正理論。尊者眾賢造。玄奘譯。

。辯本事品第一。明蘊處界三種攝法　辯差別品第二。明二十二根差別。及破無因一因不平等因。辯心心所。及不相應等。及辯六因四緣　辯緣起品第三。明三界五趣七識住九有情居四生。及辯中有相十二因緣相有情世間相器世間相　辯業品第四　辯隨眠品第五　辯賢聖品第六　辯智品第七　辯定品第八。

一心奉請阿毗達磨藏顯宗論(拜觀同上)

眾賢造。玄奘譯。

即前本略出而增序品。

一心奉請阿毗達磨識身足論(拜觀同上)

一名說一切有部識身足論。提婆設摩阿羅漢造。玄奘譯。

目乾連蘊第一。沙門目連作。如是說過去未來無現在無為有。今依諸契經種種破之　補特伽羅蘊第二。補特伽羅。論者作如是說。定有補特伽羅性空。論者依諸契經種種破之　因緣蘊第三。問答諸法。互為因緣義　所緣緣蘊第四。問答諸所緣義　襍蘊第五。明起染離染等義　成就蘊第六。廣明十二心成就不成就等差別。十二心者。欲界繫有四心。一善。二不善。三有覆無記。四無覆無記。色無色界繫各有三心。除不善。并學心無學為十二。

一心奉請阿毗達磨界身足論(拜觀同上)

一名說一切有部界身足論。尊者世友造。玄奘譯。

本事品第一。明十大地法。十大煩惱。十小煩惱。五煩惱。五見五觸五受根五法。六識身六觸六受六想六思六愛　分別品第二。分別相應不相應等。略說十六門。廣有八十八門。後有釋基序。

一心奉請阿毗達磨品類足論(拜觀同上)

世友造。玄奘譯。

辯五事品第一。一色。二心。三心所。四不相應行。五無為　辯諸智品第二　辯諸處品第三　辯七事品第四　辯隨眠品第五　辯攝等品第六　辯千問品第七。舉二十門各為五十問答　辯決擇品第八。

一心奉請眾事分阿毗曇論(拜觀同上)

劉宋中天竺沙門求那䟦陀羅共菩提耶舍譯。

同前本而止七品。

一心奉請阿毗曇心論(拜觀同上)

尊者勝法造。東晉罽賓國沙門瞿曇僧伽提婆共慧遠譯。

界品第一　行品第二　業品第三　使品第四　賢聖品第五　智品第六　定品第七　契經品第八　襍品第九　論品第十。

一心奉請法勝阿毗曇心論(拜觀同上)

大德優婆扇多釋。高齊烏萇國沙門那連提黎耶舍譯。

釋前論。

一心奉請襍阿毗曇心論(拜觀同上)

劉宋天竺沙門僧伽跋摩等譯。

尊者法救造梵稱。達磨多羅亦釋前論。而加序品。又加第十擇品。而以論品為第十一。較優波扇多者為詳。

一心奉請阿毗曇甘露味論(拜觀同上)

尊者瞿沙造。曹魏代譯。失三藏名。

布施持戒品第一　界道品第二　住食生品第三　業品第四　陰持入品第五。持即界也　行品第六　因緣種品第七　淨根品第八　結使禪智品第九　三十七無漏人品第十　智品第十一　禪定品第十二　襍定品第十三　三十七品第十四　四諦品第十五　襍品第十六。

一心奉請入阿毗達磨論(拜觀同上)

一名說一切有部。建地羅阿羅漢造。唐大慈恩寺沙門釋玄奘譯。

略明三藏及三無為名義。

一心奉請五事毗婆沙論(拜觀同上)

尊者法救造。玄奘譯。

分別色品　分別心品　分別心所法品　釋世友五事論。文來未盡。

一心奉請阿毗曇五法行經(拜觀同上)

後漢安息國沙門安世高譯。

釋四諦五法。

一心奉請尊婆須蜜菩薩所集論(拜觀同上)

苻秦罽賓國沙門僧伽跋澄等譯。

此菩薩。即當來師子如來。

偈品首聚犍度。心犍度。三昧犍度。天犍度。四大犍度。契經犍度。更樂犍度。結使犍度。行犍度。智犍度。見犍度。根犍度。一切有犍度偈犍度。

一心奉請成實論(拜觀同上)

訶黎跋摩造。姚秦天竺沙門鳩摩羅什譯。

發聚中佛寶論五品　法寶論三品　僧寶論三品　吉祥品　立論品等六品　十論初有相品等十七品　苦諦聚色論二十四品　識論十七品　想陰一品　受陰六品　行陰論十一品　集諦聚業論二十六品　煩惱論二十品滅諦聚十四品　道諦聚四十八品。

一心奉請四諦論(拜觀同上)

婆藪跋摩所造。陳優禪尼國沙門真諦譯。

思擇品　略說品　分別苦諦品　思量集諦品　分別滅諦品　分別道諦品。

一心奉請解脫道論(拜觀同上)

羅漢優波底沙造。蕭梁扶南國沙門僧伽婆羅譯。

因緣品第一　分別戒品第二　頭陀品第三　分別定品第四　覓善知識品第五　分別行品第六。謂欲行瞋行癡行　分別行處品第七　行門品第八。謂修十一切入。十不淨想。十念。四無量心。四大觀。食不耐想。如是四十八行　五神通品第九　分別慧品第十　五方品便第十一　分別諦品第十二。

一心奉請隨相論(拜觀同上)

德慧法師造。陳優禪尼國沙門真諦譯。

解四諦十六行相。破外道我執。

一心奉請緣生論(拜觀同上)

隋南天竺沙門達摩笈多譯。

聖者鬱棱伽造。明十二因緣義。

一心奉請大乘緣生論(拜觀同上)

唐北天竺沙門大廣智不空譯。

一心奉請十二因緣論(拜觀同上)

元魏北天竺沙門菩提留支譯。

淨意菩薩釋十二因緣。

一心奉請止觀門論頌(拜觀同上)

世親菩薩造。唐大薦福寺沙門釋義淨譯。

七十七頌。明修不淨觀法門。

一心奉請金剛鍼論(拜觀同上)

宋中印度沙門法天譯。

法稱菩薩。破婆羅門四韋陀論。

一心奉請彰所知論(拜觀同上)

元帝師癹合思巴造。釋教總統沙門沙羅巴譯。

器世界品　情世界品。由釋十二支中。一一皆有五蘊。但從勝為名　道法品　果法品　無為法品。

一心奉請三法度論(拜觀同上)

尊者山賢造。東晉罽賓國沙門瞿曇僧伽提婆共慧遠譯。

德品　惡品　依品。謂陰界入。

一心奉請四阿含暮抄解(拜觀同上)

阿羅漢婆素跋陀造。苻秦沙門鳩摩羅佛提等譯。

功德三段。二惡三段。三依三段。略同上本。

一心奉請三彌底部論(拜觀同上)

失譯人名。今附三秦錄。

大意破我人知見。明中陰不無。而文不甚聯絡。

一心奉請分別功德論(拜觀同上)

失譯人名。附後漢錄。

釋增一阿含經序品中偈。及念佛等十種一法。次釋弟子品。各稱第一因緣。

一心奉請阿含口解十二因緣經(拜觀同上)

後漢安息國優婆塞安玄共嚴佛調譯。

說欲斷生死趣。度世道者。須却十二因緣事。

一心奉請辟支佛因緣論(拜觀同上)

失譯人名。今附秦錄。

說八位辟支佛覺悟因緣。

一心奉請四品學法(拜觀同上)

劉宋天竺沙門求那跋陀羅譯。一戒行備具。二多知經法。三能化度人。號真學。為上品。純行五戒。號承學。為中品。但持四戒。號依福學。為下品身所護。供養。於同學法。號散侍。為外品。

一心奉請異部宗輪論(拜觀同上)

世友菩薩造。唐大慈恩寺沙門釋玄契譯。

說佛滅百年。異執起。分二十部別。

一心奉請十八部論。及部異執論(拜觀同上)

失譯人名。第二陳優禪尼國沙門真諦譯。

與上同本。

西土小乘論。

水陸道場法輪寶懺卷第八

水陸道場法輪寶懺卷第九

今於本朝工布查所譯造像量度經之後。東土撰述之前。取密宗所有一一曼荅囉之法。分條頂禮。以暢瑜伽之旨。水陸儀軌。本屬瑜伽。用呪十餘。皆有觀想。而唯存一禪定手印。今之通論。亦未強增。但真言宗全具三密。諸道場不用曼荼囉法結界。三業或偏重一二。若依法結界。則三密森嚴。一無可懈。如瑜伽燄口集要之類是也。此曼荅囉。有能入者得密部威神。能普入一切曼荅囉者。威神具足。今此壬字集。更分五部。一佛部。二金剛部。三蓮華部。四寶部。五羯磨部　佛部亦名灌頂部。蓮華部亦名法部。金剛部亦名僧部　佛部中又分出佛頂部　佛部前或又開瑜伽部　蓮華部中或又分觀音部文殊部　五部應五方。一方全具五也。

一心奉請瑜伽十八會經中所說一切曼荼囉(拜觀同上)

瑜伽十八會經。皆毗盧遮那佛所說。金剛手菩薩。親於佛前。受最上義。後數百年。傳於龍猛。龍猛又數百年傳於龍智。龍智傳金剛智。挑其梵冊。東行翻譯流布。為此土初祖。適當唐開元時。金剛智得不空為二祖(不空傳慧朗)。宋時施護法堅。猶傳其法。元明絕響。日本國每有密宗門庭(日本佛法不純全。而亦頗有識力具足者)。中土希音。令人惆悵也。夫一切法以成就為準。非密力化現。則世相何所依。而出世之相何從開。而世出世不思性相用何由圓。密力之精。即第一義。密力之流露。即修多羅。密力之循序布施。即五部三壇真言手印觀想也。今欲於水陸道場。啟建虗空樓閣。招凡引聖。大慰於心。匪由密力。何克成就(或云顯密二教。密教先亡。性相二宗。相宗早絕。此二門。觀行識相。極其微細。靈根不具。領會全鬆。望卵求時。增愚益妄。達人其何日逢也)。

一心奉請法身曼荼囉(拜觀同上)

勝義修行。建立法身曼荼嚩。即毗盧遮那成道經所云。先絣虗空中曼荼囉也。觀本尊法身。遠離形色。猶如虗空。住如是三摩地。

一心奉請四輪曼荼囉(拜觀同上)

本尊聖者。若黃色。住地輪曼荼囉。其形方。名金輪。本尊聖者若白色。住水輪曼荼囉。其形圓。本尊聖者若赤色。住火輪曼荼囉。其形三角。本尊聖者若青色。若黑色。住風輪曼荼囉。其形半月。

一心奉請曼荼囉三部心真言(拜觀同上)

爾那羅　阿嚧力　嚩日囉地力。

一心奉請曼荼囉中三部主(拜觀同上)

金輪佛頂。佛部主。馬頭觀自在。蓮華部主。三世勝金剛。金剛部主。

一心奉請曼荼囉中三種部母(拜觀同上)

佛部以佛眼為部母。蓮華部以白衣觀自在為部母。金剛部以忙麼鷄菩薩為部母。

一心奉請曼荼囉中三種明妃(拜觀同上)

佛部。無能勝菩薩以為明妃。蓮華部。多羅菩薩以為明妃。金剛部。孫那利菩薩以為明妃。

一心奉請曼荼囉中忿怒尊(拜觀同上)

不動尊。佛部忿怒也。忿怒鉤。蓮華部忿怒也。軍荼利。金剛部忿怒也。

一心奉請曼荼囉四種界(拜觀同上)

一金剛橛。地界。二金剛牆。八方界。三金剛綱。上方界。四火院界。

一心奉請曼荼囉四種護(拜觀同上)

金剛索護東方。金剛幢旛護西方。金剛迦利護南方。金剛峯護北方。

一心奉請大界商羯囉(拜觀同上)

一字頂輪王真言。若有誦者。五由旬內。一切真言神。不現威德。不與悉地。以一字頂輪威德殊絕故。若結此商羯囉大界。則一字真言。不為障礙也(商羯囉大界。指三十七聖曼拏囉也)。

一心奉請一切息災曼荼囉(拜觀同上)

世間悉地有四種。第一息灾。次增益。次敬愛。次降伏。息灾者。宜月生一日至八日。增益宜九日至十五日。敬愛宜十六至二十三日。降伏宜二十四至月盡日(一之亥起至八。仍是七日也。小建則二十三起)。作息灾法者。面向北。像面向南。交脛豎膝吉祥而坐。於本尊前塗飾圓壇(本尊隨真言而現。固不能一定。今略標尊那一法。餘聖可例推)。觀本尊作白色。所獻華果飲食并自身衣服。皆作白色。塗香用白檀。燒香用沈水。點酥燈。以慈悲眼分明稱誦。不緩不急。與慈心相應。慈悲眼者。堅固如山。其睛不眴。從月一日初時起首。至八日一期。每日三時澡浴。三時換衣。至日滿日。或斷食。或三白食。三白食謂粳米及乳酪也。如是念誦。則能息灾除難。獲得吉祥。

一心奉請一心增益曼荼囉(拜觀同上)

若作增益法者。面向東。像面向西。結蓮華座加趺而坐。本尊前塗拭方壇。觀本尊作黃色。所獻華果飲食并自身衣服等。皆作黃色。塗香用白檀。加少鬱金。燒白檀香。然油麻油燈。以金剛眼顧視。金剛眼者。秉愛重之心。現歡悅之眼也。金剛語言而為念誦。與喜悅心相應。從月九日日出時起首。至十五日一期滿。準前三時澡浴三時換衣。至日滿時準前斷食及三白食。如是念誦。能增福德及諸勝事。

一心奉請一切敬愛曼荼囉(拜觀同上)

若作敬愛法者。面向西。像面向東。豎膝竝脚。臀不著地。為賢坐。本尊前塗蓮華形壇。觀本尊作赤色。身著緋衣。所獻華果飲食等盡皆赤色。塗香用鬱金。燒香用丁香蘇合香。和蜜燒之。然諸果油燈。即以明目而攝服之。明目者。踴動速瞬眼睫是也。稱誦緊捷。與喜怒心相應。從十六日後夜時起首(後夜時。日之丑寅時也)。至二十三日(至丑寅滿)。一期滿。至日滿時。澡浴食法悉準前。如是念誦。則能鉤召若男若女。調伏鬼神怨敵。皆令迴心歡喜敬愛於我。

一心奉請一切降伏曼荼囉(拜觀同上)

若作降伏者。面向南。像面向北。右脚正立。斜引左脚。如楷書丁字。曲身倚立。本尊前塗三角壇。觀本尊作青色。或黑色。身著青衣。獻青色華。臰華。不香華。及曼陀羅華等。飲食用石榴汁染作黑色。或作青色。塗香用柏木。閼伽用牛尿。以黑色華及芥子柏木塗香等。各取少分置閼伽中。燒安息香。然芥子油。以瞋恨眼。作色威怒。分明誦之。與忿怒心相應。瞋恨眼者。舉眉斜目齒齩上脣也。從二十四日午時或中夜時起首(中夜。即二十四日子正也。子初仍屬前一日)。至月盡日。一期圓滿。滿日澡浴食法如前。如是念誦。則能降伏毒龍惡獸。毀滅佛性。邪見惡人。違背君主。如是等類。作此法時。彼等必有覺觸。身心不安。或病。或至不濟。即勸彼令發善心。悔過自責。為作息災法。即得如故。

一心奉請曼荼囉中四種念誦(拜觀同上)

一音聲念誦。一切聲是也。二金剛念誦。合口動舌默誦是也。三三摩地念誦。心念是也。四真實念誦。如字義修行是也。

一心奉請四種曼荼囉中各別音聲(拜觀同上)

息灾念聲軌式。清和調勻。聲靜自知。句末寂靜和聲婆嚩(二合)訶字。增益念聲軌式。不大不小。調喋捷利。句末喜利。緊稱吽字。若攝召敬愛念聲軌式。緊捷旋利。聲固外聞。句末震肅。喜怒二稱弱字。若降伏法念聲軌式。忿怒瞋謑。挫颲訶黜。聲畏遠聞。句末倍加奮怒。謑聲吽泮吒(半音)字。謑。恥辱也。

一心奉請曼荼囉中成就金剛杵(拜觀同上)

蘇婆呼童子經中說。不持金剛杵。無由得成就。金剛杵者。菩提心義。能斷壞二邊。契於中道。中有十六大菩薩位。亦表十六空。為中道兩邊。各有五股。五佛五智義。亦表十波羅蜜。能摧十種煩惱。成十種真如。便登十地。證金剛三業。獲金剛智。坐金剛者。亦是一切智智。亦名如來自覺聖智。若不修此三摩地。得成佛者。無有是處。

一心奉請曼荼囉中五部真言(拜觀同上)

[鋄-火+公]　吽　怛囕(二合)　紇哩(二合)　噁

一心奉請曼荼囉中五佛身光字種(拜觀同上)

唵。白色。毗盧遮那佛身光也。吽。青色。阿閦鞞佛身光也。惹。黃金色。寶生佛身光也。護。黃色。阿彌陀佛身光也。婆具五色。不空成就佛身光也。

一心奉請曼荼囉中五根本真言(拜觀同上)

徧照如本根本真言曰。

唵阿

阿閦如來根本真言曰。

唵吽

寶生如來根本真言曰。

唵怛囕(二合)

阿彌彼如來根本真言曰。

唵[口*紇]哩(二合)

不空如來根本真言曰。

唵吭

一心奉請一切法門二種曼荼囉(拜觀同上)

一畫像壇。二作法壇。

一心奉請三種曼荼囉(拜觀同上)

一手印壇。二呪語壇。三心想壇也　又一上師三寶壇。二顯密護神壇。三六道有情壇。

一心奉請曼荼囉行法二利三心(拜觀同上)

直心通利自他。上也。深心自利。中也。悲心利他。下也。

一心奉請曼荼囉中歸依發心受戒三真言(拜觀同上)

歸依用唵婆龕。發菩提心用唵補提即答沒怛巴達野彌。授三昧耶戒用唵三昧耶薩埵[鋄-火+公]

一心奉請入曼荼囉初方便ra　字真言(拜觀同上)。囉　

凡梵字。有眾形同音。眾音同形。小異大同。異同同異。此書未能多列。擬補刻梵字音形質疑。以便檢閱。今殊不及也　初觀囉字。從心中飛出。現於對面。先青後紅。上騰虗空。化作三尖火輪。燒自身心。從頂至踵。淨無有餘

一心奉請入曼荼囉初方便a　字真言(拜觀同上)。阿　

次觀於虗空月輪中。出現一白色阿字。生成己身。百體既圓。根塵竝妙

一心奉請入曼荼囉初方便hūṃ　字真言(拜觀同上)。吽　

次觀虗空中。自然而有金色吽字。流注光明。灌於頂門十字縫中。而成聖體。

一心奉請入曼荼囉金剛杵觀(拜觀同上)

前云。金剛杵。即菩提心義。謂能斷壞二邊。契於中道。而望卵求時之輩。不由道路。自取金剛穢迹一呪而煉之。乃著於有矣(凡密部所行。不著於有無二邊。方成金剛寶用。乃至邪不著。正亦不著。魔不著。佛亦不著。故用穢物。現瞋相。行慢法。或一時能成就聖用而不妨。一涉惡情悰。則不堪涉想矣)。其寶杵之名。杵之相。杵之妄想。杵之如如。杵之正智。噫　又觀頸上出一蓮華。華中現一梵書阿字(此壬字集中所云字。皆直指梵書。後不注。可例推也)。阿字化為月輪。月輪復化吽字。吽字化為五股金剛。落於舌上。成金剛舌。又觀兩手間出一阿字。阿字化為月輪。月輪復化吽字。吽字化為白色五股金剛杵。落於手中。成金剛手。

一心奉請曼荼囉金剛三印(拜觀同上)

先以兩手。各將大指(第一母指。二指為頭指。三為中指。四為無名指。五為小指)捻名指(即無名指)根。將餘指緊握作拳。名金剛拳。又以兩手十指相叉。指露於外而緊握(此名外相叉。若指全不露。名內相叉)。名金剛縛。又以此金剛縛。翻轉手掌向上。名金剛掌。此三印。乃一切印之所從出生也。

一心奉請入曼荼囉急方便金輪大菩薩真言(拜觀同上)

古師因後人。慧淺心疎。不能受持廣大儀軌。略其重疊。存其要領。無論三壇五部一切真言壇。可皆通用　教中明言。一切真言手印。皆從師受。未入灌頂輪壇。輙結手印作法。得盜法罪。所作不成。若於如來像前。誦金剛輪大菩薩真言二十一徧。即如見佛。即當入一切曼荼囉。所求諸法。皆得成就。此之印相。以二手內相叉。二頭指竝伸直。二中指纏頭指初節前。各以峯相拄。二大指竝伸直當心。真言曰。

曩莫悉底哩野(四合)地尾(二合)迦(引)南(引)(一)　薩嚩怛他(引)誐跢(引)喃(引)(二)　闇(三)　尾囉[口*尒]尾囉[口*尒](四)　摩訶作羯囉(二合)嚩日哩(二合)(五)　娑跢娑跢(六)　娑囉帝娑囉帝(七)　怛囉(二合)以怛囉(二合)以(八)　尾默麼你(九)　三畔惹你(十)　怛囉(二合)麼底(十一)　悉䭾(引)儗俚(二合)(十二)　怛囕(二合)(引)娑嚩(二合)(引)賀(引)(十三)

一心奉請入曼荼囉次第方便觀法真言手印(拜觀同上)

入壇禮佛。先誦淨法界真言二十一徧。想臍輪中出一囉字。發智慧火。燒除浮念妄想。并所觸垢污。不沐成浴。心等虗空。與清淨法界。理事相應(此須與前囉字真言條。參觀竝用。乃移神換剎之妙機也)。以二手作金剛拳。置於䏶上。為手印。真言曰。

唵(引)(一)　囕(二)　娑嚩(二合)(引)賀(引)(三)

次誦護身真言(或直依此用。或兼用阿字真言條亦可)二十一徧。既護自身。亦護他人。仍用金剛拳為印。真言曰。

唵(引)(一)　齒臨(離禁切)(二合)(二)

次結三部心印。及誦真言加持三業。佛部心印。二手右壓左。內相叉為拳。二大指竝豎。勿使頭屈。默誦三遍呪。頂上散印(凡印皆宜頂上散之)。真言曰。

唵(引)(一)　爾(惹以反)曩[口*爾]翼(二合)迦(半音)(二)

由此真言印加持故。一切如來。普皆雲集。能令行者身業清淨。

次結蓮華部心印。仍以右壓左(以右手大指。入於左手大指頭指間。為右壓左)。內相叉為拳。復以左大指入掌。握右頭指頭。而使右大指直豎。為印。真言曰。

唵(引)(一)　阿(去引)嚕(轉舌呼)力迦(半音)(二)

由此真言印加持故。一切蓮華部族諸大菩薩。普皆雲集。能令行者口業清淨。

次結金剛部心印。仍以右壓左。內相叉為拳。復屈右大指入掌。握左頭指頭。左大指直豎。為印。真言曰。

唵(引)(一)　嚩日囉(二合)(引)地力(二合)迦(半音)(二)

由此真言印加持故。一切金剛部族諸大菩薩。普皆雲集。能令行者意業清淨。

次結迎請眾聖印。二手仰相叉。以二頭指頭相拄。如車輅。隨誦真言。以二大指各撥二中指頭。向身招之。或三遍。或七遍。真言曰。

曩麼悉底哩(三合)野(一)　地尾(二合)迦南(二)　薩嚩怛他(去)(引)誐跢(引)南(三)　唵(引)(四)　嚩日囉(二合)(引)儗(倪以反)孃(五)　羯囉灑(二合)野娑嚩(二合)(引)賀(引)(六)

想此車輅至本尊某佛某菩薩某金剛所。本尊及諸眷屬。乘此車輅降赴道場。各按本位而坐。次想己身為行者。身著袈裟。手執香爐。胡跪佛右(兩膝竝跪也。一作互跪)。一心瞻仰本尊。誦五悔文。

歸命十方　正等正覺　最勝妙法　大菩薩僧

我淨三業　敬禮殷勤　懺悔多生　一切罪業

普賢行願　金剛三昧　所生所起　一切福力

緣覺聲聞　種類有情　無量善根　我皆隨喜

世尊成道　光照三千　我先勸請　轉於妙法

化世既熟　佛將涅槃　我勸久住　悲救一切

懺勸隨喜　所有善根　不昧菩提　常逢真友

宿命離難　相好嚴身　入華嚴[糸-八]　獲波羅蜜

力用宏富　眷屬精良　緣力無邊　隨心鉤召

虗空為界　樓閣棲神　現妙蓮華　徧一切土

六通四辯　八自在身　應現無方　滿眾生願

引入佛智　無盡重重　如金剛幢　無能動者

一心奉請入曼荼囉真實前方便大威力烏樞瑟摩明王真言(拜觀同上)

金剛手菩薩。受摩醯首羅天王請。即入怖畏金剛大忿怒徧喜三摩地。說烏樞瑟摩明王真言。一切部多。悉見其身為烏樞瑟摩所壓伏。如遇劫燒。迷悶欲絕。此真言法。若暫聞者。一切事業。悉皆成就。不有非時夭橫。見者敬愛。怨敵遠離。一切密言。皆得成驗。諸金剛法。任運當成。若持此明(明即呪也)滿一萬徧。即同登壇具足灌頂。如遇明師之所傳授。結普燄印。先以手背相著。指頭垂下。名下合掌。後乃深交諸指(舉二手起。內相叉。不作拳也)。二小指如鍼。大開掌。二大指互捻頭指甲側。真言曰。

唵(引)(一)　吽癹吒(吒半音呼)癹癹(二)　鄔仡囉(二合)戍囉播寧(三)　吽吽吽(四)　癹癹癹(五)　唵擾羝寧囉曩(二合)娜(六)　吽吽吽(七)　癹癹癹(八)　唵唵唵(九)　摩訶麼攞娑嚩(二合)(引)訶(引)(十)

第一[巾*((ㄇ@人)/登)]畫像。以徑方兩肘白㲲。命良工圖如來像。坐師子座。手作說法相(以左手大指頭指頭相捻。竝舒中名小三指。右手亦然。及以左手仰掌。橫約著心。以右手腕。著左手名小指等頭。以掌向外。散其三指。此為說法相也)。如來左。畫金剛手菩薩。右手執杵。左作問法相(著其五指。微屈之。引手向前。掌向如來也)。次畫大威力烏芻瑟麼明王大忿怒形。目赤色(如貍眼也。狗牙露鋒出。黃髮上衝)。通身靛黑色。舉身燄起而有四臂。右上手執劍。次下執索。左上打車棒。下三股叉。器仗上竝燄起。如來右。畫金剛部母麼麼枳。多髮美貌。通身靘色。胡跪合掌。恭敬白佛。部母右。行者胡跪。手執香爐。供養於佛。於此像前。面東誦真言。乞食禁語。兀如枯木。滿六十萬徧。一切世出世間法。無不成就(成就多用護摩法。護摩如火祭)。

若以粳米和牛酥。護摩十萬徧。生有相之子。

若以茴香華和三甜。護摩一千八徧。滿七日。得金錢百文。

以乳蜜加青蓮華一兩。護摩三十萬徧。伏藏盡現。加持昌蒲根一千八徧。口含。訴訟得理。

若療狂病。以二瓦椀相合。結娜拏印。彼耳邊誦七徧。撲破其椀。即差　娜拏。棒也。其印。二手各以大指押中名小指成環。二環極相握。舒頭指如緘。即成。

若療痃癖。加持烏麻油七徧。塗腹。即差。

若加持右大拇指七徧。以印五處。即成護身。辟師子虎狼及諸怖畏。

若被禁繫。持真言。伽鎖解脫。

若療癩。加持紫檀香一千八徧塗之。即差。

若昌蒲根和蜜。加持千八服之。療冷瘕。

若以虎爪護摩七徧。不被虎傷。

若祈雨。黑月十四日。大河側。以蟻墳土塑龍。籠葉芥子油和徧傅之。以足加龍首。結娜拏印。加持之。得盡日雨足。

若惡雨雪雷雹。結杵印。或娜拏印。持明。即止矣。杵印。以二手內相交為拳。舒左中指右頭指如緘。

若良田土及灰。以蜜和之。加持塗一切瘡。生肌。

若疫病。以粳米飯和酥。護摩一千八徧。即止。

若療鬼魅。立方壇。以香水洒之。燒安息香。坐病人加持之。又加持水七徧。洒彼面。彼大叫被撲。如不語。再洒即語。如誑。用蟻墳土塑病者形。加持七徧。以杵擊形首。如實說不捨此人。即用五金作刀子。從形脚段段割令盡。空中血下。鬼死病差。

若用鹽。或苦楝木。或芥子油。作百八護摩。鬼族即滅。病即愈。

若先亡日。不食。於塔廟供養。獨坐淨室。誦一百徧。先亡來現如生。

若欲知未來。心念此呪而睡。本尊為說於夢中。

如孕過月。加持米一百八徧。令服。即產。

此真言教法。不擇淨穢。恒示忿怒相。誦滿三十萬徧。得驗。

一心奉請大曼荼囉并五如來手印觀想真言(拜觀同上)

毗盧遮那世尊。以五相成身(受用身也)。於色究竟天王宮中。現成正覺。具足一切如來普賢大菩提心。受一切如來虗空所生大摩牟寶為作灌頂。得一切如來觀自在法智。到於彼岸。於一切如來不空事業。成就無礙。既成佛已。往詣須彌山頂。入於金剛三摩地。發生三十七智。安定金剛界大曼荼羅。此曼荼羅中有五大月輪。毗盧遮那尊。首於壇中月輪中心。師子座上。結加趺坐。有大威德。色如白鵝。形如淨月。一切相好。皆悉圓滿。頭戴寶冠。垂髮以繒。輕妙天衣。繞腰被絏而為上服。一切明呪以為其體。能作無量神變。手作大智拳印。以二手作拳。左手頭指初分。平入右拳內。握之起立成印。說真言曰。

唵(引)(一)　嚩日囉(二合)(二)　駄(引)都(三)　[鋄-火+公](四)

次阿閦鞞尊。於毗盧中壇月輪前(即東也。毗盧壇向東)大月輪中。象王座上。半加趺坐。垂於左足。身大青寶色。面如秋月。相好具足。著妙青衣。光明無數。照於一切種種莊嚴。手作觸地印。左拳執袈裟角。安臍輪上。右掌覆膝。指頭垂下觸地。說真言曰。

唵(引)(一)　阿乞芻(二合)毗野(二)　吽(三)

次寶生尊。於毗盧遮那如來右月輪中。馬王座上。加趺而坐。身如日色。面如滿月。頂戴寶冠。著黃白色衣。手作施願印。左拳安於䏶上。右手當乳向外。作施願相。說真言曰。

唵(引)(一)　囉怛那(二合)三婆嚩(二)　怛[口*洛](二合)(三)

次觀自在王尊。於毗盧遮那如來後月輪中。孔雀王座上。加趺而坐。身黃金色。面如滿月。髮髻嚴好。頭冠莊嚴。身著紅衣。背月輪光。迴手作定印。二手金剛縛。仰置加趺上。二頭指直豎。背相合。二大拇指橫壓其端。說真言曰。

唵(引)(一)　路計濕嚩(二合)囉(二)　囉(引)惹(三)　紇哩(重呼)(二合)(四)

次不空成就尊。於毗盧左月輪中。金翅鳥王座上。加趺而坐。身大綠色。面如滿月。光明晃耀。現微笑容。髮髻嚴好。頭冠殊妙。著青色衣。種種莊嚴。手作施無畏印。左拳覆安臍上。右手大指小指相捻。豎三指如旛。乳旁揚掌。如㧞濟有情狀。說真言曰。

唵(引)(一)　阿慕伽悉悌(二)　噁(重呼)(三)

是五如來。各住一方。為五部尊主。毗盧遮那。入於金剛三摩地中。次第出生十六大菩薩。於四方如來月輪中。前右左後。依位而住。初所出生。為金剛手。持五鋒杵。金剛王持鉤。金剛愛持弓箭。金剛善哉現歡喜相善哉聲(凡第四尊菩薩。手中無所執)。此四屬阿閦鞞壇。次所出生。為金剛藏。執摩牟寶。金剛光執日輪相。金剛幢執幢。金剛笑現微笑相。此四屬寶生壇。次所出生。為金剛法。執蓮華。金剛利執劍。金剛因執輪。金剛語現念誦相。此四屬觀自在王壇。次所出生。為金剛業。執羯磨杵。形如十字。皆有鋒刃。金剛護被甲冑。金剛藥叉執牙器仗。金剛拳現金剛縛相。此四屬不空成就壇。一一出生。皆先入一切如來十六大菩薩三昧。說真言已。即成杵鉤弓箭等幖幟。還入毗盧遮那心。隨住掌中。於一一幖幟中。現種種神變遊戲事業。

十六菩薩。即普賢。不空王。摩囉。極喜王。虗空藏。大威光。寶幢。常歡喜根。觀自在。妙吉祥。轉法輪。無言。巧業。難敵精進。摧諸魔。拳妙縛。是諸菩薩。各有理性。

所說十六真言。謂嚩日囉薩埵。囉惹。囉誐。娑度。嚩日囉囉怛那。帝惹。計都。賀娑。嚩日囉達摩。底乞叉拏。呬覩。婆沙。嚩日囉羯摩。犖叉。藥叉。散地。此等自語言印。皆從金剛界門生。

彼諸菩薩理性。於金剛薩埵三摩地。堅牢妙合。從是出金剛手等十六大士身。從毗盧遮那世尊心下。於四如來月輪中住。然後授與金剛杵等幖幟。復為立名。各各冠以金剛之號。爾時十六大士。手持幖幟。於一切如來前。作諸事業。此為出生十六大菩薩法。而彼四如來。一一各入三昧。出生金剛波羅蜜寶波羅蜜法波羅蜜業波羅蜜四菩薩。於中方毗盧月輪中住。真言印契。同四如來。此為出生四波羅蜜菩薩法。次毗盧遮那如來。為供養四如來故。出生金剛嬉戲金剛鬟金剛歌金剛舞天女。於內四隅月輪中住。是謂內供養。次四如來為奉答毗盧遮那供養事故。出生金剛香金剛華金剛燈金剛塗香天女。於外四隅月輪中住。是為外供養。最後毗盧遮那如來。出生金剛鉤金剛索金剛鎖金剛鈴使者。於四門月輪中住。是謂四攝使者。如上三十七尊。皆從毗盧身中出現。

若有持誦五如來真言者。當依法畫金剛界大曼荼囉及[巾*((ㄇ@人)/登)]像。先安住三昧已。發大菩提心。然後入於壇中。身對像前。洗除心垢。誦淨三業真言。一剎那中。心垢清淨。以真言威力。開發菩提心。觀一切法如幻如化。本自性空。無有堅實。依此菩提心想為月輪。於月輪上。想有梵書唵字。為身金剛。次想梵書阿字。成語金剛。次想梵書吽字。成心金剛。如是三字。成金剛身語心已。想梵書鉢囉(二合)字。化成蓮華。乘此蓮華。相好具足。想自身作貢高勢。即是金剛界如來。一切莊嚴。圓光照耀。如是本身。即是畢竟菩提大智。復想諸佛徧滿虗空。作大神變。此五如來。演暢瑜伽真理。四諦六度諸波羅蜜等。作大利益。救濟眾生。復想諸佛。各坐蓮華。諸相圓滿。一切莊嚴。而彼華座相合為一。此則佛身一多無二。理事無礙。法界同體。然後依法獻八供養(戲鬘歌舞香華燈塗)。當即持誦。正定身心。離諸散亂。不緩不急。文句周正。如是依法觀想持誦。如天滿月。無有虧盈。不久之間。證大菩提。次當說其功能。由結大智拳契。誦毗盧遮那如來真言。即得金剛三業平等光明大菩提。成就三身。堅固不壞。由結觸地契。誦阿閦如來真言。即得身心不動現證三昧。成就十方世界一切金剛供養事業。由結施願契。誦寶生如來真言。即得出現寶幢攝受眾生無所住相。成就菩提法無我智。由結三摩地契。誦觀自在王如來真言。即得金剛壽命平等光明。為諸眾生說大乘法。由結施無畏契。誦不空成就如來真言。即得金剛不空平等光明。出生吉祥智海。利益眾生。離諸怖畏。

一心奉請金剛手薩埵菩薩曼荼羅法(拜觀同上)

此菩薩為密部如來之長子。故特先之。

毗盧遮那如來。於金剛界大曼荼囉。入一切如來普賢三昧。出生薩埵(大月輪也。即圓滿菩提心相)。於薩埵月輪中。出現五峯光明金剛杵相。住佛掌中。作神變已。以金剛性。與金剛薩埵。三摩地妙相合故。首遂出出金剛手大菩薩身(受職立名。如前所說)。為一切如來長子。是一切如來菩提心。受一切如來教勅。於秘密法中。為增上主宰。而是菩薩現高舉相。金剛慢自在勢。以二手結金剛拳。左手置於胯下。右手戲擲金剛杵。安自心間。作勇進勢。此為大印。說真言曰。

唵(引)(一)　嚩日囉(二合)薩怛縛(二合)(二)　惡(三)

又根本真言(結大智印)。

唵(引)(一)　摩訶素(上)佉嚩日羅(二合)薩怛嚩(二合)(二)　弱吽[鋄-火+公]斛(三)　素囉多薩怛[鋄-火+公](三合)(四)

夫修菩薩行。證妙菩提。利益有情。方諧本願。有情沈沒。甚深甚深。若不入五部五蜜曼拏囉。不受三種秘密加持。自有漏三業身。何能度彼乎。彼有情類。上二界(空界色界)。定地所攝。欲界無禪。是散善地。設欲修定。仍先假頭陀。依七方便(五停心。總相念。別相念。煖地。頂地。忍地。世第一地)。由根羸劣。無學緣覺果。尚自難成。何況法雲大普賢地。及毗盧三身普光明地。二乘之人。雖證道果。不能利益無邊有情。於顯教修行。久經三大阿僧祇。然後證成無上。於其中間。十進九退。或證七地。以所集福德智慧。迴向聲聞緣覺道果。仍不能證無上正等菩提。密教。聽毗盧遮那自受用身。所說內證自覺聖智法。及大普賢金剛薩埵地受用身智。則於現身得入曼荼羅為具足羯磨。以普賢三摩地。引發金剛薩埵入其身內。由加持威德力故。於須臾頃。當證無量三昧耶。無量陀羅尼門。以不思議法。能變易俱生我執法執種子。應時集得身中一大阿僧祇劫所集福德智慧。則為生在佛家。從一切如來心生。從佛口生。得佛法財(指三密菩提心教法)。若才見曼荼羅。能須臾頃生於淨信。以歡喜心瞻覩。則於阿類耶識中。種金剛界種子。從此便得超越二乘。四威儀中。無間修習。人法二空。悉皆平等。現在證得初地。漸次昇進。於生死涅槃。不染不著。無邊世界。廣作利益。分身百億。遊諸趣中。成熟有情。令證金剛薩埵位。行者應於阿闍梨所。於大金剛族。受四種智法。於大寶族。受平等相應法。於大蓮華族。受三乘微妙秘密法。於大羯磨族。受具足一切供養事業法。既受法已。依法修習。為一切眾生。作大饒益。無主宰者為作主宰。求解脫者令得解脫。住四無量心三摩地。於心月中。觀羯磨金剛杵。運以慈心。徧有情界。與無量樂(可用前印)。真言曰。

唵(引)(一)　摩訶(引)每底哩(二合)薩頗(二合)囉(引)(二)

次以大悲心。斷一切有情苦。觀羯磨輪。周遍法界。普門拯濟(可用前印)。真言曰。

唵(引)(一)　摩訶(引)迦嚕拏(上)也(引)薩頗(二合)囉(引)(二)

次以喜心。運羯磨輪。遍周法界一切有情。授與菩提(仍用前印)。真言曰。

唵(引)(一)　薩嚩秫(詩聿反)駄(二)　鉢囉(二合)謨(引)娜薩頗(二合)囉(引)(三)

次運羯磨輪。徧有情界。成就大捨。心住平等。不見自他。唯此性相。即是普賢大菩提心(仍用前印)。真言曰。

唵(引)(一)　摩護(引)閑乞灑(二合)薩頗(二合)囉(引)(二)

遂想自身為金剛薩埵。處大月輪。坐大蓮華。五佛寶冠。容貌熈怡。身如月色。內外明徹。量同虗空。是為成就法身。則於身前。想金剛薩埵智身。四印圍繞。同一月輪。同一蓮華。各住本威儀。執持幖記。各戴五佛寶冠。

四印者。謂欲金剛。持金剛弓箭。射阿賴耶識中一切有漏種子。成大圓鏡智。金剛計里計羅抱金剛薩埵。表淨第七識妄執第八識為我癡我見我慢我愛。成平等性智。愛金剛持磨竭魚幢。能淨意識緣慮。於染淨有漏心。成妙觀察智。金剛慢以二金剛拳置胯。表淨五識質礙身。起大勤勇。盡無餘有情。皆令頓成佛。能淨五識身。成就所作智。

瑜伽者。專注身前金剛薩埵。如鏡中像。與身相對。心不散動。令定中見。了了分明。即誦四字真言曰。

弱吽[鋄-火+公]斛

令金剛薩埵智身。召入縛喜。與瑜伽者定身合為一體。或持數珠。或不持珠。專注大印。一日四時。無限念誦。勿令疲頓。由住三摩地誦此真言故。現世證得無量三摩地。能成本尊之身。

若欲求最上成就者。先安布[巾*((ㄇ@人)/登)]像。中畫如來聖像。與四部上首菩薩。同處月輪。其[巾*((ㄇ@人)/登)]四隅。畫本部賢聖。行人於彼像前。廣設供養。至心持誦。滿四月已。然後竟夜持誦。至明旦時。即得一切如來最上悉地之法。

若欲求印成就者。行者於[巾*((ㄇ@人)/登)]像前。結薩埵金剛印。隨其所求。不解是印。誦持大明。滿百千徧。然後竟夜至心誦持。乃至最後熾盛光現。佛像出聲。然後開前印縛。即得隨欲色相。隱身自在。一切事業。皆悉能作。

若欲求三摩地成就者。先應觀想微妙金剛隨所愛樂三摩地門。以相應心明。先行修習。修滿四月。然後竟夜。端直加趺。直心斂念。寂靜而住。至明旦時。即得如來等一切三摩地成就。

若欲求羯磨成就者。依法持誦一月。志求成就。然後竟夜持誦。即得一切羯磨成就。

一心奉請金剛壽命菩薩曼荼羅法(拜觀同上)

毗盧遮那。以大自在天。覆面躃地。將趨命終。入於慈愍大悲三昧金剛壽命三摩地。說金剛壽命真言。乃結印契。二手金剛拳。以頭指右壓左相鉤。安於頂上。加持。大自在天復還得蘇。更增壽命。歸依諸佛。受灌頂記。證得八地。真言曰。

唵(引)(一)　嚩日囉(二合)喻曬娑嚩(二合)(引)賀(引)(二)

若有男子女人。受持念誦。日各三時。時別千遍。過去所有惡業因緣。短命夭壽。由此真言力故。信心清淨。業障消滅。若修三摩地門。當結加趺坐。端身閉目。二手重疊安於臍下。虗空中遍想諸佛。了了分明。即於自身中。當觀心如滿月。光明瑩徹。上有五股金剛杵形。漸大如等身。變為降三世菩薩。四面八臂。鬚髮赤豎。顰眉利牙。正面青色。右面黃色。後面紅色。左面綠色。徧身威燄如劫火燒。中二手作金剛拳。右押左。以二小指相鉤。豎二頭指背相著。如期尅相。右上手執杵。第二手執箭。第三手執劍。左上手執鉤。第二手執弓。第三手執索。坐青蓮華上。頂有毗盧遮那佛。從佛徧身毛孔中。出甘露灌頂。注自身。入於心中。即結金剛壽命菩薩陀羅尼印(即前印)。誦真言七徧。安於額上。分手繫項後。直舒二指。徧身旋轉。如擐甲冑勢。真言曰。

唵(引)(一)　碪(二)　嚩日囉(二合)(引)欲(三)

由此呪印故。獲得身如金剛不壞。離諸災橫。見者歡喜。生大恭敬　護摩除災建命壇。置一淨室。於東邊。安金剛壽命菩薩像。縣諸旛葢。像前作三肘方壇。中心畫以白粉。作一肘半金剛甲冑。中央穿一爐。深半肘。周圍安緣。如不欲穿者。安火爐亦可。行者火爐前坐。獻諸供養。四角安瓶。爐中然炭。先辦乳木二十一段。長十指。麤如大指。以酥搵兩頭。誦真言。擲於火中。然熾盛已。即於火中想八葉蓮華。於華胎中。想有梵書阿字。化成金剛壽命菩薩。次以四字明。引請菩薩。入火爐中。受諸供養。次以水灑火令淨。遂以青骨屢草搵酥。一誦一燒。擲於火中。乃至一百八徧。或一千八徧已。復以三滿杓酥。奉獻本尊。初後如是。若能於三長齋日。或自本生日。作是供養。能除災難。增益壽命。國土安泰。無諸災疫。風雨以時。一切聖賢。擁護其人。

一心奉請四佛母曼荼羅法(拜觀同上)

大日徧照金剛如來入大智變化寂靜無塵最勝金剛三摩地。出生佛母大吉祥金剛明妃。說此真言。能成一切明。能滿一切願。滅罪生福。令一切有情。見者歡喜。速成諸部頂輪。最勝無比。成辦一切難解之事。能為世間作息災法。乃至欲捨壽命者。以此明力故。復增壽命。於五部深密。悉能助其威八。一時齊證。二手虗心合掌。二頭指曲附二中指上節。如眼笑形。二大指各捻二中指中節文。亦如眼笑形。二小指復微開。亦如眼笑形。以此印拭目及眉。兼豎拭眉間。想出五眼。又以印兼誦明。右繞拭面三徧。一切見者。皆悉歡喜。說真言曰。

南無婆誐嚩底(一)　瑟抳(二合)沙(二)　唵(引)(三)　嚕嚕(二字轉舌呼)(四)娑跛(二合)嚕(五)　入嚩(二合)囉底瑟吒(二合)(六)　悉䭾路左你(引)(七)　薩嚩囉他(二合)娑(引)䭾[寧*頂]曳(八)　娑嚩(二合)(引)訶(引)(九)

爾時一切佛母身。住大白蓮華。身作白月暉。兩目微笑。二手住臍。如入奢摩他。從一切支分。出生十儗誐沙俱胝佛。一一佛。皆禮敬本所出生。於剎那間。一時化作一字頂輪王。手執輪印。頂放光明。倨傲目視。現大神通。還來禮敬本所出生一切佛母。諸佛頂王。各以金剛輪置佛母足下。合成二輪。一承其足。一覆頂上。是時佛母告諸如來言。若常誦此明者。如彼金剛界如來。如彼薩埵金剛蓮華手虗空寶毗首羯磨。如彼四波羅蜜十六大菩薩四攝八大供養。所作事業。皆同一切如來。所出言便成真言。舉動支節成大印契。目所視處便為大金剛界。身所觸處便成大印。若欲為大阿闍梨。教授密法印等。當須先誦此明一千遍。一切諸佛菩薩。皆悉歡喜。一切有情見者。如父母想。福如輪王。七寶具足。壽命長久。千萬俱胝。金剛薩埵諸菩薩等。常隨衛護。急難之日。如日昇空。一切宿業重障。七曜二十八宿。不能破壞。得大安樂。若持百萬徧。得大涅槃處。行者常自觀身。如佛眼尊形相。住大白蓮。漸漸舒展。徧大空界。或結根本印。加持自身。住法界定。速當獲得一切智智。

畫像法。取白淨㲲。等自身量而圖畫之。凡一切瑜伽中像。皆身自坐。等量畫之。於中應畫三會八葉蓮華。中畫佛眼尊。當本尊前一蓮華葉上。畫一切佛頂輪王。手持八輻金輪。於次右旋。布七曜使者。第二華院。當頂輪王前。畫金剛薩埵等八大菩薩。右旋第三華院。右旋各畫八大明王(一名金剛王)。又於華院外。畫八大供養。及四攝使者。皆冠金師子冠(輪王在東。西南即日。西即月。乃至東北火水木金土。文殊日外。虗空藏月外。乃至轉法輪觀自在虗空庫金剛拳摧一切魔。在火水木金土外。明王八。啖鬘得迦。吒枳鉢囉。研得迦。你羅難拏。鉢納鬘得迦。大力。尾覲難得迦。不動尊。鉤香戲索華鬘鎖歌燈鈴舞塗。亦由東至東北八面)。

若不畫像。但用曼荼羅。亦如此布置。行人於心柳昴牛四宿值日。不揀時日吉凶。一日不食。誦滿一千八徧。所有心願。應時便遂。獲大悉地。

對像壇前作法。即得佛母成就現身。

又說成就一切明真言曰。

唵(引)(一)　吒吒吒烏(短)(二)　置智置智吒烏(短)(三)　吒烏(引)吒烏(引)吒烏(四)　嚩日囉(二合)薩怛嚩(五)　惹吽[鋄-火+公]斛(六)　紇哩(二合)鸖吽泮吒(七)　吽(八)

此真言。能成就一切明。能調伏一切天。能成辦一切事。若欲知未來事。即結不動尊刀印。安於左脅。誦真言一百八徧。隨印便睡。本尊阿尾奢。即於夢中現一切吉凶之事(刀印即劍印也。見劍印條)。

金剛母忙麼雞菩薩。乃徧照如來入最上熾盛三昧金剛三摩地。出生大聖般若波羅蜜多母。金剛上首明妃。說此真言。常與金剛擁護法相應。能滅一切罪障。成就一切事業。能為世間作降伏法。普令一切遠離怖畏。以二手作金剛縛。二中指展舒。二頭指捻中指第三節。如金剛形。真言曰。

曩謨囉怛那(二合)怛囉(二合)(引)夜野(一)　曩麼室戰(二合)拏嚩日囉(二合)(引)播拏曳(二)　摩訶藥乞叉(二合)細曩鉢多曳(三)　唵(引)(四)　商羯哩(引)(五)　扇(引)底迦哩(引)(六)　瞿吒瞿吒(七)　瞿致禰(八)伽(引)多野伽(引)多野(九)　瞿致禰吽(引)癹吒(半音)娑嚩(二合)(引)賀(引)(十)

此菩薩。住童女形。淡紫青色。種種瓔珞莊嚴。坐於蓮華。身儀寂靜。不太高長。容顏悅意。眼色如青蓮華光。右手持梵夾。左手持真多摩尼。作施願勢。諸所施作。皆順方便。不但為一切明王母。亦且為諸佛金剛之母。

白衣尊。乃徧照如來。入大乘無邊蓮華變化金剛三摩地。出生蓮華母法三昧上首明妃。說此真言。若人持誦觀想。能作一切事業。能善擁護。乃至增長微妙法藏。以二手合掌。令十指頭各不相著。微屈如蓮華形。真言曰。

曩謨囉怛曩(二合)怛囉(二合)夜(引)野(一)　娜麼阿(去)(引)哩野(二合)(引)嚩路(引)枳帝濕嚩(二合)囉(引)野(二)　冒(引)地薩怛嚩(二合)(引)野(三)　摩賀薩怛嚩(二合)(引)野(四)　摩賀(引)迦(引)嚕抳迦(引)野(五)　唵(引)(六)　羯致(引)(七)　尾羯致(引)(八)　你羯致(引)(九)　羯鵮(知感反)羯致(引)(十)　疑嚕吒微哩野(二合)(引)娑嚩(二合)(引)賀(引)(十一)

此菩薩亦住女人色相。以蓮華鬘莊嚴其身。以寶繒角絡披身。相白色。右手執開蓮華。華臺上有如意寶珠。左手仰左䏶上。施於無畏。瑜伽者。或有惡人無辜作留難。想彼人在己足下。誦真言二十一徧。悉皆消散。慈心相向。不能障礙。

唵(引)(一)　稅帝(引)(二)　半拏囉嚩(引)悉禰(三)　惹吒(引)摩俱吒䭾(引)囉尼娑嚩(二合)(引)賀(引)(四)

若人常能持誦。所有一切罪業。悉皆消滅。誦滿七日。國城之內。一切人民。皆悉奉重。若持誦一月。獲大富貴。誦一洛叉數。當得與菩薩等。威力無異。

多羅尊。乃徧照如來。入普徧光明大樂金剛三摩地。出生大佛母羯磨大三昧上首明妃。說此真言。於眾生界。普令成就勝上事業。於剎那間。能令一切有情。悉起敬愛。為其僕從。以二手作合掌。二頭指捻中指。申二拇指入掌內。如優鉢羅華形。真言曰。

曩謨囉怛曩(二合)怛囉(二合)夜(引)野(一)　那莫阿(去)哩野(二合)(引)嚩路(引)枳帝濕嚩(二合)囉(引)野(二)　冒(引)地薩怛嚩(二合)(引)野(三)　摩賀(引)薩怛嚩(二合)(引)野(四)　摩賀(引)迦(引)嚕抳迦(引)野(五)　唵(引)(六)　哆嚟(彈舌呼後同)(七)　咄哆嚟(八)　咄嚟(九)　娑嚩(二合)(引)賀(引)(十)

爾時菩薩現妙女形。住於殊勝妙色三昧。無價襍寶而為嚴身。如融真金。暎瑠璃寶。普告眾生。作如是言。誰在變苦。誰有沈溺生死海中。我今誓度。作是語已。徧遊無量無邊世界。還至佛所。受教而住。思念如來自在神力。以清涼光。普照眾生。猶如世間清涼月輪。能除熱惱。一切幽暝。無不照了。含喜微笑。憐愍眾生。猶如慈母。以慈悲光。普照佛剎。諸天光明。皆悉不現。

若女人欲成就一切種智。或滿世間勝願。應當依法。畫曼荼羅。及以[巾*((ㄇ@人)/登)]像。畫菩薩身。作綠黃色。如盛年形。作愍念微笑觀行者相。妙寶莊嚴。冠上有觀自在王如來。左手持青優鉢羅華。右手施願。於蓮華上半加趺坐。行者於其像前。觀想有大蓮華。華上有梵書覩龍(二合。亦作咄弄。又作當字)。其字變成青蓮華。乃至變成多羅菩薩。如上所說。次想以真言字門。布己身上。唵字安頂。哆字安額。嚟字兩目。咄字二肩。哆字安心。嚟字安臍。咄字兩䏶。嚟字二脛。娑嚩(二合)左足。賀字右足。如是布已。然後以四明。引本尊入己身。加持自體。交合無二。次想於淨月輪中。布真言字。右旋如髻。猶水精珠列在明鏡。光徹表裏。聲等搖鈴。勿令斷絕。不緩不急。纔令自聞。如是滿三十萬徧已。復廣陳供養。取沈水香十二指截。百八護摩。即見觀自在菩薩大悲聖者。從東方來。身衣白衣。以黑絡皮作右膊交絡。手持杖。現行者前。放大光明。普照三途苦惱眾生。遇斯光已。身安快樂。發菩提心。行者凡所求願。皆悉施與。或飛騰虗空。或安怛陀那。或聞持延壽。或根不具。亦得圓滿。欲求伏藏入修羅窟。亦得隨入觀自在宮。如是等一切上願。世出世間。無不成就。

以上四親近菩薩。皆住女人形。在徧照如來側。東化隅佛眼。屬地大。東南隅忙麼雞。屬水大。西南隅白衣尊。屬火大。西北隅多羅。屬風大。四菩薩於一切成就之法。皆悉能作。若欲作息災法。觀想梵書朗字。化成佛眼菩薩。相好圓滿。一切莊嚴。手持甘露軍持及數珠。以甘露軍持。灌於災障人頂。如意清涼。能除熱惱。息一切災。次作增益法。觀想梵書邦字。化成白衣菩薩。身相金色。以手持寶。兼執蓮華。降甘靈雨。及雨珍寶。能作最上增益之法。次作敬愛法。觀想梵書當字。化作多羅菩薩。身相赤色。手持羂索及金剛鉤。即以鉤索牽引。令人速得敬愛。次作降伏法。觀想梵書[牟*含]字。化成忙麼雞菩薩。身相綠色。徧體金剛光明。現大忿怒相。降大天火。火燒彼降人身而作驚怖相。如是觀法相應。經剎那間。所降之人。可以除滅(或云。此多羅女相。以菩薩悲念多眾生故。住陀羅尼形。為彼開示祕密法要。以此而得名也)。

陀羅尼襍集有觀世音與願呪。有云。怛枳他伽羅伐多云云。非不靈異。非此真呪也。此所傳白衣前呪。前五句。歸命詞也。正文。唵下二十餘字耳。後呪二十字。更簡便。此乃真正白衣呪而人不知。如心經普門品不習。而誦高王觀世音經。同此悖謬也。彼高王觀世音經。所集經文呪詞。皆非無本。而五侯鯖襍。非天厨品品八珍也。凡經無譯人名者。呪中夾淺俗言。經中夾中國地名者。佛經中兼用道教鸞教神仙名字入中者。牽引大乘經附會丹法者。注經不知全法藏真因者。皆邪說。不可信凡世所稱送子觀音像。乃訶利底母形也。非觀音也。東南人有以現作少婦弓足盛裝為觀世音而奉之。亦悖謬也。

若失物欲知其處。燒香誦真言七徧。臥去。勿與人語。多羅於夢中現神。來告其人名形相物處。然不得告人　有惡人來。取上誦多羅尊真言七徧。遶床圍灑於四面。即不能加害。亦能辟蚊　以多羅真言持刀杖七徧。夜行宿時。刀杖畫地周徧一匝。一切惡獸盜賊。悉不得近　蛇毒人欲死。取水一抄。加持七徧服之。即起。或於傷處對誦二七徧。必起　頭痛。以香湯洗頭。加持手二十一徧。捻其痛處　耳痛。加持油三七徧。著耳中　眼痛。取沈水香青木香甘草等。煑為湯。加持三七徧。洗眼　心痛。旦起。取井華水和石鹽。加持七徧。服之。取吐　身腫。加持油三七徧。塗腫上　患瘡。加持土二十一徧。和泥瘡上　痢疾。加持鹽水三七徧。飲之　不語病。取狗乳。加持七徧。塗其口。即語　鼠惱人。加持灰七徧。遺孔前。更加持水七徧。瀉孔中。三日作之。鼠出散去。絕不來　狂犬傷人。急誦真言七徧。犬不能行。更誦七徧。望犬散之。即解其病矣　女人月水不絕。日日來者。加持粳米。取汁和蜜。誦三七徧。服之　兒死腹中。取水著手中。置少許阿魏藥。加持一百八徧令服即出　痔久不差。胡粉一錢。水銀三錢。乾棗七枚。去核。搗為丸。薄綿裹之。納下部。誦真言二十一徧。三五度愈刀刺所傷或從高墜下。痛不可忍。加持淤泥七徧。塗之。即愈　白癩黃癩。或狂狗齧。箭射刀傷。　加持泥土三七徧。塗之。即愈。

昔頗梨國。有一長者。家雖大富。性屬鈍根。師為七日依法求願。則得聰明。日誦千偈。

又有佛母守護四眾真言。見孔雀明王經下卷十六頁。

一心奉請文殊師利菩薩五字真言曼荼羅法(拜觀同上)

大士欲利益未來眾生。速得成就摩訶般若。自入三摩地。現大神變。十萬億佛。一時集會。同音說此真言。誦此一徧。如盡誦一切如來修多羅藏。先兩手金剛縛。豎二中指。屈上節。相拄如劍形。真言曰。

阿囉跛左曩

曼荼羅隨意大小。中央文殊童子。形如鬱金色。種種瓔珞。莊嚴其身。左手持金剛劍。右持梵夾。坐於月輪中。月輪四面周旋。書五字真言。次畫八供養及四攝。行者入壇。如法念誦已。當結定印。諦觀菩薩演說五字真言。五色光明。從口而出。入於行者心月之中。阿字當前。餘四字右繞次第而布。心思其義　阿字。是無生義。囉字。是清淨無染離塵垢義。跛字。亦無第一義諦諸法平等義。左字。是諸法無有諸行義。曩字。諸法無有性相言說文字皆不可得義　以曩字無性相故。左字無諸行。左字無諸行故。跛字無第一義。以跛字無第一義故。囉字無有塵垢。以囉字無塵垢故。阿字法本不生。阿字法本不生故。曩字無有性相　如是觀心。本來清淨。無所染著。離我我所分別之相。入此門者名三摩地真實修習。誦一徧。能除行者一切苦難。兩徧。除滅億劫生死重罪。三徧。三昧現前。四徧。總持不忘。五徧。速成無上正覺(此處人不能信。不知四種念誦中。此為真實念誦。依此字義觀想修行。果能覺悟無有性相。乃至法本不生。則此心清淨無染。離諸分別。豈不能除苦滅罪。速證菩提乎　或謂瑜伽法品。以一徧作一俱胝徧。二徧作二俱胝徧。則隨機所說。數不同耳)。如是念誦。滿一月已。文殊現身空中說法。行者即得宿命智。辯才無礙。自在神足。勝願成就。速證如來金剛法身。

若作印壇。中央畫劍。四面各於本方。畫八供養契及四攝契　若作三昧耶壇。中書五字。及八供養四攝種子字　若作羯磨壇。中安般若經卷。對於此壇。依轉字輪法念誦(轉字輪法。即右繞布五字種。而且念且觀且思也)又五髻真言。十指相合而離。成五峯。印心兩肩喉。最後頂上。成五方如來。此名五髻印。真言曰。

曩謨三曼多沒駄喃(一)　阿鉢囉(二合)底賀多舍娑娜喃(二)　怛你也(二合)他(三)　唵(引)(四)　囉囉(五)　三摩(二合)囉(六)　阿鉢囉(二合)底賀多舍娑娜喃(七)　俱摩囉路頗陀哩抳(八)　吽(九)　娑頗(二合)吒娑頗(二合)吒(十)　娑嚩(二合)(引)賀(引)(十一)

一心奉請金剛愛染王心真言曼拏囉法(拜觀同上)

徧照如來。於普賢滿月光明心殿中。入三摩地。振金剛吼音。說此義利堅固愛染王真言。於一切瑜加中。最尊最勝。能令一切見者。皆生父母妻子之想。亦能令持佛頂部如來部蓮華部金剛部羯磨部等真言不得成就者。誦此真言三十萬徧。速獲悉地。以兩手內相叉為縛。直豎中二指。右壓左。中分橫相交。真言曰。

唵(引)(一)　摩訶(引)囉誐(二)　嚩日囉(二合)瑟抳(二合)沙(三)　嚩日囉(二合)薩怛嚩(二合)(四)　惹(引)(五)　吽(引)(六)　[鋄-火+公](引)(七)　斛(引)(八)

又一字心明。二手作金剛縛。豎中二指相合。二頭指曲如鉤形。二大指二小指豎合。如五峰杵。真言曰。

吽(引)(一)　吒枳吽(引)(二)　惹(入音)(三)

當於白月鬼宿值日。取淨白㲲。畫本尊像。身色如日。住熾盛輪。面有三目。作威怒視。首戴師子忿怒冠。於其頂上。安五鈷金剛鉤。五色華髻。垂覆於耳。身有六臂。左第一手持金剛鈴右第一手執五峰杵。住金剛薩埵形。次左執弓。次右執箭。如射天星斗光。成大染法。下二手。右上左下。執蓮華作打勢。以諸華鬘。絞結嚴身。結加趺坐。住於赤色蓮華之上。蓮下畫二寶瓶。吐諸寶氣。像面向東。行人於像前結羯磨印。用二金剛拳。狀如放箭。誦根本明。兼示三昧耶印。及一字心密印。惡心眾生。當即斷滅。又若結金剛界三十七羯磨印(羯磨三昧三種印相。當與金剛頂初會經。及略出念誦經。參互詳考)。及誦本業真言。速能成就一切事業。

若作敬愛法。取紅蓮華蘂。百八護摩。一宿即得敬愛　若欲攝伏一切有情。取白檀香。刻作本尊形。五指為量。長帶於身。彼皆攝伏　若於飲食加持七徧。能消諸毒。如得甘露　若七曜淩逼。水火風魔頂行惡類。為作障礙。當畫彼形。置師子口中。念誦一千八遍。速滅不生　又或持誦行人。無始世以來。本有俱生障。忽然現作金剛薩埵形。於頂之上。現一金剛輪。足下現一金剛輪。兩手中各現一一金剛輪。又於心上現一金剛輪。徧身放光。照觸行人。其心如醉。不知所從來處。即誦一字心明。可除滅之。

持誦真言者　起一散亂心　此障能為便

若持一字心　結五峰印相　出入隨於息

常於自心中　觀一吽字聲　此障即除滅

不見身與心　但觀字因起　等同於太空

常住此等身　是名微細定　自性障皆滅

一心奉請七俱胝佛母尊那(即準提)菩薩真言曼荼羅法(拜觀同上)

世尊入等虗空大海變化神通三昧三摩地。出生大準提明王。說此真言。能令在家出家菩薩。持誦之者。滅一切罪。豐饒財寶。生人天趣。作帝王家子。無有災橫病惱。遇佛菩薩。常得出家。若出家菩薩。具諸禁戒依教修行。現世所求出世間悉地。速得現前也。二手小指無名指。相叉入掌。二中指直豎。頭相著。二頭指頭。附二中指上節側。二大指。各附二頭指側即成妙印。真言曰。

娜麼颯哆(引)喃(引)(一)　三藐三勃駄(引)俱(引)胝南(引)(二)　怛姪(徒也反)他(長引)(三)　唵(引)(四)　折隸(五)　主隸(六)　準提(七)　娑嚩(二合)(引)訶(引)(八)

畫本尊。身黃白色。坐蓮華上。身佩圓光。著輕縠衣。如十波羅蜜菩薩。衣上下皆作白色。以綬帶繫腰。朝霞絡身。以白螺為手釧。其臂釧。七寶莊嚴。一一手小指上。皆著寶環。頭戴寶冠。身垂瓔珞。有十八臂。三目。上二手作說法相。右第二手施無畏。右三手劍。右四數珠。五俱緣果。六鉞斧。七鉤。八拔折羅。九寶鬘。左二手持如意寶幢。三手蓮華。四澡觀。五索。六輪。七螺。八賢瓶。九般若波羅蜜經。蓮華下畫水池。難陀跋難陀二龍王。共扶華莖。左邊畫持誦人。手執香爐。瞻仰聖者。準提佛母。愍持誦人。垂目顧視。上畫二淨居天。持鬘供養(此準提法。有觀二臂四臂六臂八臂十臂十二臂十八臂三十二臂八十四臂之不同。瑜伽大教王經。說準提二十六臂。自毗盧遮那以下。諸佛菩薩金剛明王等。臂有多寡。目亦有多寡。皆從大智變化三摩地所出生。故自不可泥也)。像成。當[巾*((ㄇ@人)/登)]壇中。每日三時持誦。結布字契。二手內相叉。二大指二頭指二小指相合直豎。即成印相。從頂至足。觀一一真言字。屈曲分明。流出光華。照諸六道輪迴苦眾生。深起悲愍。施與安樂。用真言九字。布列己身。即成以如來印八大菩薩所加持身。梵書唵字在頂。為如來烏瑟膩沙。作黃金色。成無相法界。以大拇指觸。梵書左字。在兩目。成烏瑟膩沙大輪。亦作金色。以頭指觸。梵書隸字在頸上。成不動尊明王。手執螺及羂索。作深黑色。復以大指觸。梵書祖字在心。成多羅菩薩。身大青色。現忿怒相。利牙外出。象皮為衣。一手執劒。一手執髑髏。滿中盛血。大拇指觸。梵書隸字在兩肩。成不空羂索菩薩。面有三目。手執蓮華羂索軍持等。或作金色。或作赤色。以大拇指觸。梵書尊字安臍輪中。成本尊尊那菩薩。身作白色。而於身中能生諸佛。以大拇指觸。梵書禰字在兩䏶。成金剛手菩薩。身有圓光。如日壞劫。以小指觸。梵字娑嚩(二合)安兩腨(音喘足肚也)。成伊迦惹吒菩薩。而有三頭六臂。右第一手執寶杖。第二手執羂索。左第一手執[矢*曷]樁誐。第二手執髑髏。身青色。以象皮為衣。以小指觸。梵書訶字在兩足。成嚩日囉(二合)曩契菩薩。身色如月。右二手執劍及鉞斧。左二手執羂索及蓮華。此菩薩是馬頭明王所化。有大威力。若有被德叉迦龍所蠚(音螫)者。一切諸力。無能救度。唯嚩日囉(二合)曩契可為救度。以小指觸。如是結印加持。其身即成金剛不壞。滅一切障。無量吉祥。念誦數畢。即結定印。端身閉目。澄心靜意。想於胸臆間。炳現圓明。如滿月輪。決定能證本清淨心。於圓明中。想梵書唵字。餘八字右旋(此法。吳坤修所刻棱嚴呪疏本最詳)。於圓明上布列。了了分明。心不散動。即與般若相應(但吳刻之書。是全呪文。并加部林等。此九字法最㨗。不必泛觀全呪也。少則㨗)。其九聖字觀。中唵。前左。次隸(右旋)。次祖。次隸。後尊。次禰。次娑嚩(二合)。次訶。月輪觀成。思惟字義　唵。三生義。亦是一切法本不生義　左。一切法不生不滅義　隸。一切法相無所得義　祖。一切法無起住義　隸。一切法無垢義　尊(又作綜)。一切法無等覺義　禰。一切法無取捨義　娑嚩。(二合)一切法平等無言說義　訶。一切法無因義由一切法不生故。即得不生不滅。由不生不滅故。即得相無所得。由相無所得故。即得無起住。由無起住故。即得無垢。由無垢故。即得無等覺。由無等覺故。即得無取捨。由無取捨故。即得平等無言說。由平等無言說故。即得無因無果。般若相應。無所得。以方便入勝義。證法界真如。以此為三摩地念誦。若尋常方便。誦十萬徧。夢吐黑物。二十萬徧。夢好境界。罪極重者。七十萬徧。罪滅福生也。此三摩地念誦。於一一真言字。實相理相應。不假持珠徧數以為劑限。但證理門。心不散動。住本尊瑜伽為限。得效最速。

若欲知未來事。先塗小壇。令一具相童子。澡浴換衣。以真言加持香。塗童子手。加持華。置其手中。掩童子面。立於壇中。又別加持華。一徧一打童子手背。乃至二十一徧。即問善惡之事。童子皆說。

又法。取一明鏡置壇中。以華加持百八徧。然後誦真言。一徧一擲。打鏡上。即有文字現於鏡面。說善惡事。

若兒童夜啼。令童女右搓線。以真言加持。作二十一結。繫頸下。其啼即止。

患鬼魅病。加持白芥子一百八徧。打彼病者。滿二十一徧。鬼即馳走。

以瞿摩夷作壇。麩炭畫地。作鬼魅形。加持石榴枝鞭之。彼鬼即啼泣而走。

又病人身在遠處。不能自來。或楊柳枝。或桃枝。或華。加持一百八徧。將往病人所。以枝拂病人。以華使病人嗅。或以華打病人。即鬼去病瘥。

患癰腫等。或毒蟲齧。加持檀香汁。和土為垽塗瘡上即愈。

女人無子。以牛黃書此真言於樺皮上。令帶之。

或女人夫不敬重。取一新瓶。滿盛水。於瓶中著七寶及諸靈藥五穀白芥子。以繒帛繫瓶項。以真言加持一百八徧。令女人結根本印。安頂上。以水灌頂。即得寵愛敬重。亦令有子。在胎牢固於高山頂上。誦一俱胝徧。金剛手菩薩。將此人入阿修羅宮。壽命一劫。得見彌勒。聽聞正法。獲不退轉。

一心奉請顰眉毗俱胝菩薩真言曼荼羅法(拜觀同上)

世尊入虗空藏最勝金剛三摩地。出生顰眉毗菩薩。說此大法甘露真言。諸佛菩薩讚歎歡喜。外道天魔皆生恐怖。六道眾生聞者。皆發菩提心。在地獄者。聞之皆得停苦。先反列二手小指。各在無名指背上。次各列無名指在中指背上。二腕相著。豎二中指頭相拄。豎二大指二頭指。然其頭指稍屈。似不屈勢。頭指來去。真言曰。

曩莫薩嚩怛陀(去引)蘖帝(引)毗喻(二合)(引)(一)　囉曷(二合)毗藥(二合)三(去)藐三(去)母第(引)毗藥(二合)(二)　唵(引)(三)　婆野曩(引)捨[寧*頁](四)　怛囉(二合)(引)薩[寧*頁]怛囉(二合)(引)娑野怛囉(二合)(引)細(五)　鼻哩(二合)矩胝怛胝(六)吠(微閉反)(引)(下同)怛胝吠(引)怛胝(七)　吠(引)囉胝吠(引)囉胝(八)　濕吠(二合)帝惹致[寧*頁]娑嚩(二合)(引)賀(引)(九)

用白絹。中畫釋迦。左金剛手。右觀自在。其佛金色。狀如十六歲童子。觀自在之左。畫顰俱胝(在佛之〔石〕)。形如天女。身色皆白。三目四臂。右第一手持杖。二執念珠。左第一手持瓶。二執蓮華。衣服赤白。貌極端正。頭戴華冠。次畫持明人在下。胡跪。手執香爐。瞻仰聖者。行者從白月一日至十五日。食大麥乳粥。恒誦真言。至黑月八日。三日三夜不食。供養像時。其像放光。入佛脚指中。見此相時。悉果心願　此真言威力。能鉤召諸龍夜叉阿修羅等。悉來現前。若誦一俱胝徧。能降諸魔。善作一切成就法。亦能調伏障難惡人。令其破壞。惡法不成。

有入阿修羅宮一法。於八年中。日誦真言滿三千徧。作三眼印。兩手中指名指小指。反相叉入掌中。直豎二頭指相拄。二大指附頭指側豎。起立並二脚反列手。正當額上。指頭正當眉間。下垂面。作瞋形。以真言加持白芥子一百八徧。一誦一散。以打地上。其地即開行人得入。欲住彼得見彌勒者。即任意住。取其財物出來。亦得無罪。食其果子。壽命千歲。

毗俱胝一字真言。以兩手四指。各握一指作拳。先右手在左腋下。改以左手在右腋下。屈左膝。身就左邊。右脚斜直豎。真言曰。

唵(引)(一)　苾[口*凌](二合)(去音)(長呼)(二)

結印已。誦大身真言(想即前呪)七徧。即攝後脚(想是左脚)。脚跟正當在右膝下。脚莫著地。右旋一匝口誦吽字。唱一聲已。誦一字真言。四顧看望。起大瞋形。成是法印。打一切金剛眷屬。生大怖畏。諸天魔等。悉皆推碎。

以上瑜伽部　以下佛頂部。

一心奉請一字金輪王佛頂真言曼荼羅法(拜觀同上)

佛在摩竭提國。菩提樹下。金剛道場。降四種魔。成無上佛智。因金剛手菩薩之請。入一切如來一字佛頂輪王神變大三摩地。放大光明。利益一切有情。歘變身相。如轉輪大王。具足七寶。眷屬圍繞。坐白蓮華上。身容赫奕。映照一切。如鎔金聚。左手執開蓮華。華臺側豎一七寶金輪。繞輪鋒刃。外有火燄圍繞。右手揚掌向外　末法一字心呪經云。爾時世尊入三摩地。即於眉間。放一大光。其光之中。忽有聲曰。釋迦如來。我是一切如來智慧轉輪王一字心呪。過去寶葢佛。娑羅樹王佛。無量光佛。無勝佛。妙眼佛。妙幢佛。華光佛。普皆已說。汝今當說。其印相。以二手內相叉。作拳。豎二中指。屈上節如劍形。竝豎二大指。平屈二頭指兩節。相拄於二大指甲上。說此真言曰。

曩謨三(去)滿多沒駄喃(引)(一)　勃嚕唵(三合)(二)

嚕字彈舌為一音。又引聲從胸喉中出。其音如擊大鼓。古譯云步林者。訛略不正也。按此真言。有作勃嚨者。有作勃琳者。有作部隴者。有作悖論者。有作毗藍者。各各不同。總以空師所出儀軌。為最正最確。可用之。

說是真言時。三千大千世界。六種震動。須彌山王亦皆大動。大海騰沸。一切魔宮大火徧起。觀自在菩薩。金剛手菩薩。以佛威力。悶絕躃地。一切諸天所執器伏。悉皆墜落。爾時世尊。隱輪王身。還如來相。為令二菩薩起故。說一切佛眼大明母真言(即南無婆誐嚩底云云一呪)。兩菩薩起。天眾皆復神通。還執器仗。佛言。若有人持一字頂輪王真言者。五由旬內。一切世間出世間真言。皆不成悉地。何以故。由住此佛頂輪王三摩地。無能欺凌故。若有持餘真言不應驗者。誦此真言。皆得成就。行人欲持誦時。先誦持佛眼真言。然後誦一字金輪。自然寂靜。若不然者。其威德無能堪忍。

一心頂禮白傘葢頂輪王真言曼荼羅法(拜觀同上)

世尊欲蠲除一切有情種種罪障。入一切如來無量光明白傘葢頂輪王三摩地。即於頂上合現一葢。徧覆三千大千世界。光輝奇特。無有邊際。即自變身為白傘葢頂輪明王身。身佩圓光。形相金色。半加趺坐。左手執開蓮華。華臺上有白傘葢。右手執半開不開蓮華。其印相。以二手虗心合掌。屈二無名指入於掌中。以二大指面。押二無名指甲上。屈二頭指相拄。令圓如傘葢形。說是真言曰。

曩滿三曼多沒駄喃(引)(一)　唵(引)(二)　怛他蘖覩瑟抳(二合)(引)沙(三)　阿娜嚩路吉多(四)　母㗚駄(二合)(五)　唵(引)(六)　摩摩摩摩吽匿(你戈反)(七)

此真言。能成能攝一切真言。此真言王力。不空無障。勇猛無礙。無等等故。

一心奉請光聚頂輪王真言曼荼羅法(拜觀同上)

世尊欲滅一切有情惡障。為令斷壞世間出世間真言力故。入一切諸佛光明威德大三摩地。顯說光聚頂輪王真言。此光聚頂王。身金色相。坐白蓮華上。種種光明圍繞。在熾盛光明中坐。左手執開蓮華。華臺上有佛心印。火燄圍繞。右手當胸。執如意珠。其印相。用白傘葢印。拆開二頭指。直豎伸頭。各去中指頭一寸三分。真言曰。

曩莫三滿多沒駄喃(引)(一)　唵(引)(二)　怛他蘖覩瑟抳(二合)(引)沙(三)　阿那嚩路枳帝(四)　母㗚駄(二合)(五)　帝儒囉始(六)　吽(七)入嚩(二合)攞入嚩(二合)攞(八)　駄迦駄迦(九)　娜囉娜囉(十)　尾娜囉尾娜囉(十一)　瞋那瞋那(十二)　頻那頻那(十三)　吽吽癹吒癹吒(十四)　娑嚩(二合)(引)訶(引)(十五)

此光聚王佛頂真言。能斷壞一切世間出世間明。唯除輪王佛頂(此佛頂。一切呪中勝。先聚神力。悉秉一字金輪佛頂之力)。白傘葢王佛頂。高佛頂。勝佛頂。佛眼。及佛五字心真言。亦能摧伏一切難調鬼魅。令其馳走挫辱。若修餘真言。不應輒誦。以減本尊威德故。欲誦持者。先誦一字頂輪王真言及佛眼真言七徧。

一心奉請高頂輪王真言曼荼羅法(拜觀同上)

世尊欲除三界諸苦眾生一切罪障。入一切如來勇猛出現神通三摩地。顯說高頂輪王真言。能令諸大菩薩修行精進者。得大安樂。此高頂王。身背圓光。形相金色。左手屈上把開蓮華。華臺上側豎八輻金輪。右手執俱緣果。坐白蓮華上。準前根本印(即用一字金輪王印也。然須再考)。二中指直豎合頭。於佛頂族中。為灌頂印。真言曰。

曩莫三滿多沒駄喃(引)(一)　唵(引)(二)　入嚩(二合)攞入嚩(二合)攞(三)　你比也(三合)你庾(腭音)(二合)那蘖(二合)覩瑟抳(二合)沙(四)　度那度那吽(引)(五)

若修輪王佛頂。及餘淨信者。所往諍訟處。誦此真言。悉皆得勝。或於頭上戴持。獲得吉祥威德。無礙辯才。無量勇健。一切天魔。不敢逼近。

一心奉請勝佛頂輪王真言曼荼羅法(拜觀同上)

世尊欲滅一切惡趣地獄眾生種種苦。入一切如來不思議神通大三摩地。顯現勝頂輪王真言。勝頂輪王。身形金色。左手當胸。把開蓮華。華臺上直豎一劒。繞劍有大火燄。右手屈外。執青優鉢羅華。於白蓮華上。半加趺坐。印相。用白傘葢印。以二頭指各安二中指第三節上。真言曰。

曩莫三滿多沒駄喃(引)(一)　唵(引)(二)　入嚩(二合)攞(三)　惹庾(腭音)(引)瑟抳(二合)沙(四)　入嚩(二合)攞入嚩(二合)攞(五)　滿駄娜麼滿駄娜麼(六)　弩嚕(二合)麼弩嚕(二合)麼弩嚕(二合)麼(七)　郝賀吽(引)(八)

說此真言時。大千震動。地獄諸惡眾生。劇苦皆止。其諸餓鬼。得甘露食。受持此者。天人恭敬　不思議功德蘊身。能起神通。入於地獄。度脫一切眾苦有情。

一心奉請寶幢如來轉輪王像曼荼羅法(拜觀同上)

佛頂最勝。若眾生少進力慧力。不能受持廣大像法。應取白㲲未斷縷者。畫世尊寶幢如來。如來轉輪王像。身如金色。作說法印。於白蓮華上。結加趺坐。徧身光明熾盛。從光中出眾多輪。從頂出光明。座上畫梵王及金剛手菩薩。背後上畫山峯。空中二華鬘王子。於下右邊。畫持誦者。如本形。手持香爐。作瞻仰世尊勢。此是輪王佛頂最勝畫像法。像供壇中。西向。每日三時。燒香念誦。滿一百萬徧。然後作法。凡念誦時。先以五支(謂以真言加持頂兩肩心喉五處)。成本尊瑜伽。次於自身。想以一字安三處(梵書唵安頂上。梵書阿安舌上。梵書吽安心上)。由字種威力故。能成佛頂輪王尊。次想曼荼羅中。有香水大海。於海中心。有妙高山。七重金山周匝圍繞。於妙高頂上。有八葉白色蓮華。於一一葉上。一一布列輪王七寶。所謂金輪象馬珠女兵藏。當前第八葉。想安佛眼尊。十佛頂眷屬前後圍繞。然後持珠。相應念誦。繫心鼻端。一無散亂。或百或千以至於萬。常功限畢。捧珠頂戴。誦部母真言迴向。所有功業。願尊守護。此觀行法。諸佛所讚。如是三十六月中。斷諸談論。心莫異緣。則得現證一字頂輪王大三摩地門(像向東。人向西。方為合法)。

若作息災法。以酥護摩。一徧一燒。得法成就。若以酪護摩。則得增益。以屈屢草護摩。令得增壽。以蜜護摩。令人皆得敬愛。以乳護摩。則得威德。以粳米護摩。則得兒。以油麻護摩。所求財寶皆得。以黑芥子護摩。則能摧伏怨敵。

若伏作鬼病。結印誦真言。每徧復加誦泮字。

蟲毒藥毒。悶惱疼痛欲死。誦此真言。每徧加若[寧*頁]二字七徧。又加莫摩摩三字七徧。又加枲字七徧。又加䋾穆二字七徧。䋾讀如吒。如是加字。皆默音誦。攝禁於毒。令不得行。迷悶自蘇。

若禁鬼。真言內加誦底瑟侘底瑟侘。或加迦䋾迦䋾。迦讀居那反。或加路訖灑路訖灑。則禁身住。或加論駄論駄字。則禁鬼喉氣不通泄。

蛇咬人。畫蛇形。把刀。誦一徧割一下。其所咬人蛇即來。以其刀左旋。即成發遣。并歸命。誦真言。加二吽字。即禁止蛇并歸命。如吽字誦真言。即成解。加二癹吒誦真言。以左大指畫地。所咬人蛇即來。去癹吒字。誦二十一徧。以手觸額。其所破咬人即起。加持二十一徧。以水洄頭上。如輪旋轉。兼癹吒誦二十一徧。取水當鼻加持。散四方。即往於本居取水依前加持。覆擲於地。復來。

欲取箭。取油加癹吒字。加持二十一徧塗上。箭即出。

婦人難產。加持水或油。與飲及塗。即易產。

若患瘧。加持五色線繫腰。即愈。

牛畜等疾。加持黑線繫頸項。即瘥。

患風魅者。加持油與飲。即瘥。

患眼者。加持水與洗。即瘥。

一字奇特經云。觀世音菩薩言。我曾憶念超恒河沙數劫。有佛名寶髻如來。世界名妙慧。我當彼時。貧匱賣柴。方便活命。聞如來無量功德。營齋供之。作是願言。一切眾生。勿令貧匱。如來即教我持此一字頂輪王。廣為我說本教福利。我精進故。得三摩地。得不思議如來加持　世尊言。我過去世阿僧祇劫。有佛名轉輪聖王。以三摩地。住轉輪王形。我為長者。於如來所。承事供養。時彼如來說此一字輪王真言。我便出家。精進成就。得證持明轉輪聖王。具五神通。遊於阿迦尼吒天。成熟無量俱胝眾有情。安立無上正等正覺　又此真言。文殊普賢及金剛手菩薩等。為人身時。皆修此妙法。而各得成就　又經云。佛在給孤園中。折服外道。諸大菩薩天眾鬼神等。各獻神呪。呪神畟塞虗空。觀世音菩薩現馬頭身。一切呪神。皆伏而不現。爾時世尊放五色光。光中有菩薩。名帝殊羅施。宣說光聚頂王真言。觀世音馬頭身。亦伏而不現。觀世音白佛言。我於一切持呪中王。更無有上。世尊頂上。出帝殊羅施。滅我呪神。更有何法。能滅帝殊羅施。佛言。我有心呪。名曰金輪。最尊最勝。無有過者。能滅帝殊羅施。是故當知。此金輪一字真言。為一切明呪中主宰(金輪心月觀圖見雲來集中)。

一心奉請尊勝佛頂真言曼荼羅法(拜觀同上)

善住天子受快樂後。夜分有聲告言。知七日後。命將欲盡。生贍部洲。受七返畜生身。即受地獄苦報。從地獄出。少得人身。出於貧賤。處母胎時。即無兩目。詣天帝釋所。悲號啼哭。天帝釋即與俱往佛所。具以白佛。佛為說此真言。使其先世罪業。消滅無餘。壽命增延。受菩提記。印相。二手合掌。屈二頭指甲相背。以二大指壓二頭指頭。如彈指勢。真言曰。

那謨薄伽跋帝(一)　啼隸路伽鉢囉底毗失瑟咤㖿(長聲)佛陀耶(一云歸命聖尊三世勝覺)(二)　薄伽跋底(三)　怛姪他(四)　唵(長)(五)　毗輸駄(音墮)耶娑摩三漫多皤婆娑(六)　娑破囉拏揭底伽訶那(七)　娑婆皤輸秫地阿鼻說(去聲)者蘇揭多伐折那(八)　阿嘧㗚多毗曬雞(九)　阿(上聲)阿囉(去聲)阿訶囉(十)　阿瑜散陀(長聲)羅尼(十一)　駄耶輸駄耶(十二)　伽伽那(去)毗秫提(十三)　烏瑟尼沙毗逝耶秫提(十四)　娑訶娑囉喝囉濕弭珊珠地帝(十五)　薩婆怛他揭多地瑟咤(長聲)那頞地瑟恥帝慕[口*姪]隸(音犁)(十六)　跋折囉迦(長聲)耶僧訶多那秫提(十七)　薩婆伐羅拏毗秫提(十八)　鉢囉底你伐怛耶阿瑜秫提薩末那阿地瑟恥帝(二十)　末禰末禰(二十一)　怛闥多部多俱胝鉢唎秫提(二十二)　毗薩普吒勃地秫提(二十三)　社耶社耶(二十四)　毗社耶毗社耶(二十五)　薩末囉薩末囉勃陀頞地瑟恥多秫提(二十六)　䟦折梨跋折囉揭鞞(二十七)　跋折濫婆伐都(二十八)　麼麼(受持者於此自稱名)薩婆薩埵瀉迦(長聲)耶毗秫提(二十九)　薩婆揭底鉢唎秫提(三十)　薩婆怛他揭多三摩濕婆娑遏地瑟恥帝(三十一)　勃陀(地耶反)勃陀(地耶反)蒱駄(墮)耶蒱駄(墮)耶三漫多鉢唎秫提(三十二)　薩婆怛他揭多地瑟咤(長聲)那頞地瑟恥帝(三十三)　娑婆訶(三十四)

以繩絣九位。中毗盧。右觀自在。自在後慈氏。毗盧之後虗空藏。空藏左普賢。毗盧左金剛手。剛手之下文殊。文殊右除葢障。除葢右地藏。如法供已。想自己心。有圓明月輪。了了分明。有梵書欠字。白色。放大光明。照一切剎。思惟欠字實相義。所謂一切法等同虗空。離諸色相。離諸障礙。於直實理中。觀自身作金剛波羅蜜菩薩。佛母菩薩像。左手執蓮華。華上有五鈷金剛杵。右手仰掌垂手為施願勢。其頭冠瓔珞。面貌慈愍。拔濟一切眾生勢。作此觀想。一切所願。無不成就。若四部眾。書此真言。安寶塔。或金剛臺。或高幢頭。造十惡五逆諸眾生等。於其旁下。往來風吹微塵。落其身上。諸罪即滅。或有風過此而復吹人。少及其身。即得生天。受微妙樂。亦可隨意往生淨土。持呪人洗手之水。灑及蟲身。皆得生天。若有眾生。自苦罪重。於白月十五日。洗浴清淨。著淨衣裳。受八戒齋。於菩薩像前。正心右跪。誦真言一千八徧。罪障消滅。即得總持。辯才清淨。或但聞此呪聲。一經於耳。即能熏其阿賴耶識。為佛種子。如少金剛。墮於地上。即能穿入。其地雖厚。不能障礙。決定當至本際乃住。若新舊亡者。得呪所加持沙土及身。即生淨土。若魂識已入三塗者。其土霑骨。便得生天。若短命眾生求壽者。白月十五日。洗浴齋戒。誦真言一千八徧。消障延齡。若就畜生耳中誦是真言一徧。而是畜生耳根聞者。盡此一形。不受旁生。如是呪力。末世行人。依法作壇。施一切供。即為檀施。舉動無失。即名為戒。有惱不瞋。即名為忍。勤勇不懈。即名為進。明法不亂。即明為禪。布置端善。分劑適可。即名般若。

施食儀軌。西北安尊勝。當是此也。世人以烏瑟膩沙最勝真言當之。又云出夢感經。元度云。夢感偽經也。真言不的。一誤也。出處不詳。二誤也。元度又云。施食一法。當以空師所譯瑜伽集要救阿難陀羅尼燄口儀軌經為凖。只有十四真言。後人漸加。其失漸遠　於觀音邊受變食呪。觀音傳呪之人耳。呪是無量威德自在光明如來所說　六道四生。統領上首。皆是住不思議解脫菩薩示現。其中同類受苦。設於方便。令發道意。經言如是耳。面然大士。何嘗實指為觀世音。而今皆誤以為觀音　金剛慢改為觀音慢。四面八臂降三世明王像改為觀音像。破地獄所觀梵書吽字改用蓮華部紇哩二合。召罪所觀梵書穰字亦改為紇哩。元度歷指其非。而言餘誤尚有二十餘條。惜未盡見也。

一心奉請大佛頂首棱嚴王真言曼荼羅法(拜觀同上)

阿難因乞食次。遭大幻術摩登伽女。以娑毗迦羅先梵天呪。攝入婬席。將毀戒體。於時如來放百寶無畏光明。光中生出千葉蓮華。有化佛身(此呪神。名帝殊羅施。五佛頂中之光聚佛頂也)。結加趺坐。宣說神呪。敕文殊師利將呪往護。惡呪消滅。提獎阿難及摩登伽。來歸佛所(用光聚佛頂真言印)。真言曰(全文不載)。

跢姪他(一)　唵(二)　阿那隸(三)　毗舍提(四)　鞞囉跋闍囉陀唎(五)　槃陀槃陀你(六)　跋闍囉謗尼泮(七)　虎[合*牛]都嚧甕泮(八)　莎婆訶(九)

跢姪他以上。皆歸敬詞。唵字下三十四字。乃呪心也。所謂呪心者。從諸佛微妙心中出生。因此得名。世以悉怛多般怛囉當之。非也。此六字翻白傘葢。非呪心。乃呪名耳。然呪之名亦多靈異。故用之亦多驗。

是佛頂光明摩訶薩怛多般怛囉無上神呪。是如來無見頂相無為心佛。從頂發輝。彼摩登伽。一聽宣揚。愛心永脫。神力冥資。速證無學。末世欲立道場。雪山白牛糞。和沈水栴檀蘇合塗壇。方圓丈六。為八角壇。中心置一蓮華。華中安鉢。鉢中先盛八月露水。隨安華葉。取八圓鏡。圍繞華鉢。鏡外建立十六蓮華。十六香爐。純燒沈水。無令見火(於灰中燒之)。取乳糖酥蜜。置十六器。於蓮華外。各各十六。圍繞以奉諸佛菩薩。三時護摩(經中不言護摩者。以譯師不習密法故耳)。四外懸諸華旛。室中四壁。設十方佛菩薩形像。應當陽。張盧舍那釋迦彌勒阿閦彌陀諸大變化。觀世音金剛藏。安於左右。帝釋梵王烏樞瑟摩。并藍地迦軍茶利毗俱知四天王等。頻那夜迦。張於門側。左右安置。又面八鏡。覆懸虗空。與壇場中所安之鏡。方面相對。使其形影重重相涉。於初七日中。至誠頂禮諸佛菩薩阿羅漢號。六時誦呪。繞壇行道。一時常行一百八徧(祇是誦此三十七字百八耳。若誦〔令〕文。力必不及。或謂繞百八周。亦非也)。第二七中。一向專心發菩薩願。心無間斷。第三七中。於十二時一向持呪。至第七日。十方如來。一時出現。鏡交光處。承佛摩頂。即於道場。修三摩地。身心明淨。猶如瑠璃。從三七後。端坐安居。經一百日。有利根者。不起於座。得須陀洹。縱其身心聖果未成。決定自知成佛不謬。是故當知。不持此呪而坐道場。令其身心遠離魔事。無有是處。若佛滅後。有能持者。火不能燒。水不能溺。一切諸毒所不能害。一切惡呪皆不能著。惡星退散。八萬四千金剛守護。女人求孕。持誦此呪。或佩於身。便生福德智慧男女。諸求長命。果報圓滿。皆得成就。安眠無恐。保護修行。入三摩地身心安穩。魔殃退散。不淨弊衣。悉同清淨。或不能入壇行道。但誦此呪。與入壇者力無異也(佛頂畢。以下佛部)。

一心奉請仁王護國般若波羅蜜多真言曼荼羅法(拜觀同上)

佛以般若波羅蜜多經。付囑波斯匿王。令其於末世七難起時。請百法師。講讀是經。其難即滅。時金剛手五菩薩等說此真言。國土所在。有受持者。即往擁護。印相。以二手背相附。收二頭指。以二小指屈於掌中。以二大拇指各壓二頭指。置於心上。真言曰。

曩謨囉怛娜(二合)怛囉(二合)夜野(一)　娜莫(引)阿哩夜(二合)吠路者娜(引)野(二)　怛他(引)蘖多(引)夜阿囉訶(二合)諦(三)　三藐三沒駄(引)野(四)娜莫阿(引)哩野(五)　三滿多跋捺囉(二合)(引)野(六)　冒地薩怛嚩(二合)(引)野(七)　摩賀薩怛嚩(二合)(引)野(八)　摩賀迦(引)嚕抳迦(引)野(九)　怛你野他(引)(十)　枳穰(二合)娜鉢囉(二合)你(引)閉(十一)　惡乞叉(二合)野句勢(十二)　鉢囉(二合)底婆(引)娜嚩底(十三)　薩嚩沒駄(引)嚩路枳帝(十四)　喻誐跛哩你濕跛(二合)寧(十五)　儼避(引)囉弩囉嚩野(引)係(十六)　底哩野(二合)特嚩(二合)(十七)　跛哩你濕跛(二合)寧(十八)　冒地質多散惹娜你(十九)　薩嚩(引)毗曬迦(引)毗色訖諦(二合)(二十)　達磨娑(引)誐囉三步諦(二十一)　阿暮伽室囉(二合)嚩儜(二十二)　摩訶三滿多跋捺囉步彌(二十三)　涅哩野(二合)諦(二十四)　尾野(二合)羯囉拏(二十五)　跛哩鉢囉(二合)跛你(二十六)　薩嚩悉駄(二十七)　娜摩塞訖哩(二合)諦(二十八)　薩嚩冒地薩怛嚩(二合)(二十九)　散惹娜你(三十)　婆誐嚩底(三十一)　沒駄(引)麼諦(三十二)　阿囉妳迦囉妳(三十三)　阿囉拏迦囉妳(三十四)　摩賀鉢囉(二合)枳穰(二合)(三十五)　播囉弭諦娑嚩(二合)賀(三十六)

若國王建立正法護三寶者。佛命東方金剛手。南方金剛寶。西方金剛利。北北方金剛藥叉。中央金剛波羅蜜多。五菩薩各持法器。放光救護。令無灾難。先須沐浴。著新淨衣。受近住戒。於無邊有情。廣起悲願濟度之心。入壇供養。結根本印(即手背相附印)。誦真言七徧。即想自身。變成波羅蜜多菩薩。為一切諸佛之母。坐白蓮華上。身黃金色。眾寶瓔珞。徧身莊嚴。首戴寶冠。繫白繒。兩邊垂下。左手當心。持般若梵夾。右手當乳。作說法印。以大母指壓無名指頭。從頂至踵。身諸毛孔。流出光明。一一光中。化無量佛。徧諸世界。普為眾生。當根宣說波羅蜜多甚深之法。皆令解悟。住三摩地。作此觀已。頂上散印。手持數珠。誦一百八徧。如是一日四時。依數念誦。一切災難。永不復生。

一心奉請佛母大孔雀明王曼荼羅法(拜觀同上)

佛在逝多林祇園精舍。莎底比丘。蛇螫其足。佛說摩訶瑜利佛母明王。命阿難救。應時毒散。安樂而起。印相。二手右壓左。內相叉。二大指二小指各直豎。頭相拄。即成。結印當心。真言曰。

曩莫沒駄野(一)　曩莫達磨野(二)　曩莫僧(去)伽(去)野(三)　怛你也(二合)陀(去引)(四)　護護護護護護(五)　曩誐[口*隸][口*隸](六)　弩(鼻上)麼[口*隸][口*隸](七)　護野護野(八)　尾惹野尾惹野(九)　度蘇度蘇(十)　麌嚕麌嚕(十一)　壁攞悶攞(十二)　底哩悶攞(十三)　伊(上)哩蜜達[口*賴](二合)(十四)　底哩蜜達[口*賴](二合)(十五)　伊(上)哩底哩蜜達[口*賴](二合)(十六)　弩(鼻)謎(十七)　蘇弩(鼻)謎(十八)　妒(引)蘇帝(十九)　遇(引)攞吠攞(二十)　左跛囉(二十一)　尾麼攞(二十二)　伊置哩(二十三)　毗置哩(二十四)　哩置哩(二十五)　尾置哩(二十六)　曩謨窣覩(二合)沒駄南(二十七)　唧哩枳枲(二十八)　遇弩哩迦(引)(二十九)　曩謨囉喝(二合)耽(三十)　護(引)囉娜(引)囉(三十一)　嚩嚩灑(二合)覩禰嚩(三十二)　三滿帝曩(三十三)　捺捨蘇捨你(引)蘇(二十四)○(義淨譯無嚩囉灑覩下三句。有云所求滿願。我名某甲并諸眷屬。說所求事。若大旱時云願天降雨。若大澇時云願天止雨。若飢饉盜賊疫疾厄難。隨事陳說。求請無不如意)　曩莫母駄(引)南(三十五)　娑嚩(二合)(引)賀(引)(三十六)○(按經文中。上自七佛。下至諸天鬼神。皆隨喜宣說此佛母明王真言。凡數十章。釋迦牟尼救莎底一章。在第三卷內。而此一章。則佛往昔為雪山孔雀王時所持誦者。故特錄之)

世間災福逼惱饑饉旱澇。四百四病憂惱鬥諍。及鬼魅惱。或所求願。障礙不成者。皆由無始以未。貪愛無明。虗妄分別。三毒煩惱。不了實相。積集不善之所招感。當作五肘方壇。三重布位。中央八葉蓮華。上畫佛母大孔雀明王菩薩。頭向東方。身白色相。作白繒輕衣。頭冠瓔珞。耳璫臂釧。種種莊嚴。乘金色孔雀王。坐白蓮華上。住慈悲相。有四臂。右第一手。執開敷蓮華。第二手。持俱緣果(狀似木瓜)。左第一手當心。持吉祥果(如桃形)。第二手執三五莖孔雀尾。於蓮華葉上。右邊左旋。畫七佛世尊。西北第八葉。畫慈氏像。皆頭向外。各住定相。於華葉外內院四方。畫四辟支佛。四隅畫四大聲聞(阿難。羅睺羅。舍利弗。目乾連)。第二院。畫八方天王。并諸眷屬。第三院。畫二十八藥叉將。及宿曜十二宮神。於壇東安佛母孔雀明王像。其畫像法。如前畫像。唯不安界道(此是第二座本尊像)。供養如儀。讀經者可三五人至七人。更替晝夜不令經聲間斷。只一人為明閑教法呪師。指撝取與。祇對作法。結印啟請聖賢。餘人但當至心讀經。唯在徧數多。殷重發願。依三十七聖禮懺。或三時。或六時。其道場。或一日。或二三日。乃至七日。皆可(明代應赴家。以經文編入曲調。佐以鈴鈸管絃。謂之彈孔雀經。可謂褻慢矣)。

一心奉請大雲輪請雨真言曼荼羅法(拜觀同上)

佛在難陀塢波難陀龍王宮。受無邊莊嚴海雲威德輪葢大龍王請。說有大雲所生加持莊嚴威德藏變化智幢降水輪吉祥金光毗盧遮那。一毛端所生種姓如來名號。一切諸龍。若能受持。稱名禮敬。一切苦難。皆得解脫。即能於此贍部洲內。降注甘雨。藥草叢林樹木苗稼。一切增長。

南無毗盧遮那藏大雲如來。

南無性現出雲如來　南無持雲雨如來　南無吉祥雲威如來　南無大興雲如來　南無大風輪雲如來　南無大雲閃電如來　南無大雲勇步如來　南無須彌善雲如來　南無大雲如來　南無大雲輪如來　南無大雲光如來　南無大雲師子座如來　南無大雲葢如來　南無大善現雲如來　南無雲覆如來　南無行雲如來　南無光輪普徧照曜十方雷震聲起雲如來　南無大雲清涼雷聲深穩奮迅如來　南無布雲如來　南無虗空雨雲如來　南無疾行雲如來　南無雲垂出聲如來　南無雲示現如來　南無廣出雲如來　南無擊雲如來　南無雲支分如來　南無如著雲衣如來　南無雲苗稼增長如來　南無乘上雲如來　南無飛雲如來　南無雲名如來　南無散雲如來　南無大優鉢羅華雲如來　南無大香身雲如來　南無大涌雲如來　南無大自在雲如來　南無大光明雲如來來南無大雲施如來　南無大雲摩尼寶藏如來　南無雲聲藏如來　南無雲族如來　南無雲攝受如來　南無散壞非時雲雹如來　南無大雲空高響如來　南無大發聲雲如來　南無大降雨雲如來　南無施色力雲如來　南無大雲并雨水如來　南無流水大雲如來　南無大雲滿海如來　南無陽燄旱時注雨雲如來　南無無邊色雲如來　南無一切大雲示現閻浮提飛雲威德明雲光一切諸如來至真等正覺。

一切諸佛菩薩真實力故。敕一切諸龍。於此閻浮提內。降注大雨。除滅五種雨之障礙。(手印待考)真言曰。

多姪他(一)　娑邏娑邏(二)　呬唎呬唎(三)　素漏素漏(四)　那(引)伽喃(去聲)(五)　闍婆闍婆(此句竝去聲)(六)　侍毗侍毗(竝去聲)(七)　樹附樹附(八)(○佛實力故大龍王等速來於此閻浮提內所祈請處降注大雨)

遮羅遮羅(竝去聲)(一)　至利至利(二)　朱漏朱漏(三)　莎(引)呵(四)(○此真言文甚長。隋譯則兼有華梵。唐譯則止存梵音。此數句。尋常祈雨所念誦者。若結壇作法。當誦全文也)

欲請雨者。於露地作十二肘壇。中央施一高座。上敷新青蓐。張青帳。座東三肘外。用牛糞汁。畫一身三頭龍王。諸龍圍繞。南方去五肘外。畫一身五頭龍王。諸龍圍繞。西方去七肘外。畫一身七頭龍王。北方去九肘外。畫一身九頭龍王。皆以諸龍圍繞。四角四華瓶。以金精石黛和水令青。悉使滿瓶。瓶內插華蘂。四門安香爐。燒種種香。四面各懸青旛七枚。合二十八旛。皆長一丈。然酥油燈。亦隨幡數。設諸襍果酥酪乳糜。安置四面諸龍王前。散華燒香。不令斷絕。果食瓶衣。日日須新。不得用故。日初出時。施設供具。讀經之人。三時澡浴。著新青衣。先禮諸佛。燒香散華。請一切佛。諸大菩薩。及與一切諸天龍王。為眾生故。恒起慈心。不生惡念。以此禮佛及諸功德。迴施一切諸大龍王。并及含識有情之類。然後昇座。高聲讀經。晝夜不絕。若一七日。若三七日。必降甘雨(一切如來呪。凡見於大藏秘要者錄之。身口心即曼荼囉也)。

一心奉請金剛光燄止風雨真言曼荼羅法(拜觀同上)

佛遊摩伽陀國。中路遇黑雲惡風雷電霹靂。佛教阿難。以新淨甕盛水。攝逐惡龍。俱入甕內。奮聲誦真言。以水甕口。覆合露地壇中。止斯風雨。復說飲光真言曰(未傳手印。即用金剛拳)。

那謨勃陀耶(一)　那摩達磨耶(二)　那謨僧伽耶(三)　怛姪他(四)　唵(五)　㰤(呵可切)囉㰤囉㰤囉㰤囉(六)　㰤㰤㰤㰤㰤㰤㰤㰤(七)　納莫迦始野播野(八)　怛他誐跢耶(九)　阿囉㰤羝三藐三勃陀耶(十)　悉殿都(十一)　漫怛囉播那莎訶(十二)

惡龍霖雨。多時不晴。路地治壇。採時華一千八十朵。持用獻佛。便以此華作護摩事。高聲緊捷。一誦一投。盡此華已。一切惡風霖雨。一時晴止。若有重障。一設不晴。從一至二。乃至於五。依法行之。無不晴者。行人須沐潔身服。斷諸語論。與大慈心相應。即得成就。

復有根本心真言。

那謨勃陀耶(一)　唵呬哩弭里(二)　戰抳弭哩里(三)　戰抳戰抳蔓陀耶(四)　莎嚩訶(五)

此心真言。若有人能信解受持。住高山頂上。以此真言。加持石榴枝一千八十徧。右手執杖。左手結龍王印。隨十方面。觀視天地。田野苗稼。奮怒大聲。一誦真言。一杖擬擊。尅期止禦。方別一千八十徧。則令一切惡毒龍等。身毛悚豎。戰怖不安。毒心息滅。而得止惡毒風雨雷電霹靂。龍坐印者。以左手大母指橫屈掌中。以中指無名指屈壓大母指上。頭指直伸微屈。小指直伸不屈(秘要未收者。補於後集)。

一心奉請大寶廣博樓閣善住秘密真言曼荼羅法(拜觀同上)

世尊再轉法輪。以三昧力。往寶燈世界端嚴麼尼種種清淨建立如來所。命金剛手秘密主菩薩。以杵擊地。於其裂處。涌出七寶樓閣。樓間現窣堵波。中有三如來身。一曰摩尼寶華幢王如來。二曰種種摩尼如來。三曰金剛超涌王如來。此三佛。於過即劫為三仙人。居於寶山。正念思惟。何等何時。能成正覺。度諸有情。淨居天空中告曰。過去一切如來。為欲利有情故。曾說大寶廣博善住秘密陀羅尼。纔聞此呪。當於無上菩提得不退轉。一切佛法當得現前。仙人歡喜。於所住處。便捨身命。身如生酥。銷融入地。即於沒處而生三竹。生長十月。自然剖開。各於其中現一童子。光色殊麗。相好成就。即於竹下。結加趺坐。入於正定。至第七日。於其中夜。成等正覺。時彼三竹。悉皆變成七寶樓閣。又於虗空中。有大寶廣博樓閣善住秘密陀羅尼。以金為字。忽然而現。空中淨居。即釋迦也。復有侍者名曰淨居。常勤承事。得受佛記。即此端嚴摩尼建立如來是也。根本真言印相。右手頭指與母指相拄。以頭指甲掐大指甲側。左手亦爾。二手合掌當心。然後稍屈左右中指。令兩頭相拄。復展左右無名指。亦令兩相拄。各舒左右小指。真言曰。

曩謨薩嚩怛佗(引)蘖多(去)南(引)(一)　唵(二)　尾補攞蘖陛(三)　麼抳鉢囉(二合)陛(四)　怛陀多(五)　你捺捨寧(六)　麼抳麼抳(七)　蘇上鉢囉(二合)陛(八)　尾麼黎(九)　娑(引)蘖囉(十)　儼鼻隸(十一)　吽(十二)　吽(十三)　入嚩(二合)攞(十四)　沒馱尾盧枳帝(十五)　麌呬夜(二合)帝瑟恥(二合)多(上)蘖陛(十六)　娑嚩(二合)(引)訶(引)(十七)

復以右手拇指與名指相拄。舒餘三指。掩於心上。復以左手拇指與小指拄。舒餘三指覆膝上。指面向下。平直展之。名為安慰手也。說心真言曰。

唵(一)　嚩日禮(二合)(二)　吽(三)

復以右手拇指與名指相拄。舒餘三指。仰安膝上。復以左手拇指與小指相捻。舒餘三指。以掩於心。又右手大指捻無名指端。仰橫當心。展舒三指。左手仰於左膝上。屈拇指一節。餘悉展之。隨心真言曰。

唵(一)　麼抳駄(上)禮(二)　吽泮吒(半音)(三)

於白㲲上。畫七寶莊嚴樓閣。於樓閣中。畫如來作說法相。坐師子座。右畫金剛手十二臂。黃白色。其像四面。正面歡喜。左面忿怒。右面開口。狗牙上出。當頭上面。顰眉怒目。頭冠瓔珞。種種莊嚴。於蓮華上。半加趺坐。左畫寶金剛菩薩。四面十六臂。正面歡喜。右面青色。作摩訶迦羅天面。左面綠色。作師子面。頭上面。顰眉露齒。作淺綠色。於蓮華上半加趺坐。金剛手之下。畫吉祥天。後畫金剛使者天女。寶金剛下。畫餉棄尼天女。後畫華齒天女。佛前畫七寶華。其華百葉。以金為臺。吠瑠璃為莖。華上有百輻輪。光燄圍繞。華根上畫四天王。被甲執器。下畫水池。岸上畫持誦人。手持香爐華枝念珠。跪坐瞻仰如來。於寶樓閣上虗空中。畫梵天。毗紐天。大自在天。散華供養。若持根本真言。不假簡揀時日宿曜。不限齋戒。誦滿萬徧。白月八日至十五日。潔淨洗浴。著新淨衣。隨力供養。一日三時。誦百八徧。可即於當處寢息。天欲曉時。如來即現其身。金剛手亦現。所有願者。皆得如意。一切水火冤賊毒害重病。眼耳鼻舌口齒脣頭支節等病。輕瘧重瘧。皆不著身。毒蛇虎狼厭禱呪詛。不能為害。若於此真言。或讀或誦(對文曰讀。倍文曰誦)。若佩身上。若畫衣中。若置幢上。若書經卷。若書素㲲及牆壁牌版。見者聞者及影中過者。或與行人暫相觸者。轉觸餘人。彼諸眾生。決定當得不退轉於無上菩提。能於現世獲無量功德。遠離諸業。成就善根　若成就心真言事業者。誦十萬徧。即見一切如來。誦二十萬徧。得見一切佛土。三十萬徧。一切真言法皆得成就。四十萬徧。得持明仙中轉輪王。五十萬徧。一切仙窟龍窟阿修羅窟。悉皆得入。六十萬徧。得見一切伏藏。七十萬徧。即憶知過去無量生宿命事。八十萬徧。即得寶印三摩地。九十萬徧。得一切菩薩遊戲神通加持。一百萬徧。得一切如來灌頂。與一切如來同會。如是倍增而獲無量殊勝功德。若欲求雨。取白芥子。加持一千八徧。散擲虗空。應時注雨。若患病重。亦得除瘥(水一瓶。以白及赤及白芥子鬱金白檀香各等分。內著瓶中。加持一萬徧。灌病人頂。一切重病。皆得除差。所有書符厭禱。皆悉消滅。癲癩白殿。以水澡浴灌頂。亦得除差也)。女人求子。灌頂生男(即以如上藥水呪用)。　若誦隨心真言。滿一萬徧。諸障難鬼神。悉來接足禮拜。二萬徧。如天中主。所出言辭。彼皆奉行。三萬徧。鬼神藥叉。悉皆順伏。四萬徧。一切鉤召。隨意即成。五萬徧。鉤召人天。皆隨我意。六萬徧。得無垢三摩地。七萬徧。作持明仙中轉輪王。八萬徧。執金剛手菩薩眷屬來現。九萬徧。一切菩薩施與無畏。十萬徧。見一切佛。到一切剎。通一切經論。於三藐三菩提得不退轉。十方如來。皆悉印可。

一心奉請毗盧遮那如來大智拳印真言曼荼羅法(拜觀同上)○(印相見前)

結印持呪。安病人身。其病即差。安於心。諸毒銷除。乃至邪印等法。悉得壞滅。安於諸根。諸根圓滿。旋繞於身。獲大辯才。若誦念佛已。旋轉諸方。復安於本心。或自成就。或為他作。得大悅樂。至證菩提。

唵(引)(一)　吽(引)(二)

若結此印。觀想諸佛。當了五蘊如陶師輪。然後身作敬禮。口誦真言。一心正觀。住十度。出生陀羅尼門。滿足十地行。十無礙解。十八不共法。以毗首羯磨法。饒益眾生。以金剛三業。作大佛事。

一心奉請娑羅樹王如來消災吉祥真言曼荼羅法(拜觀同上)

過去娑羅王佛。有大佛頂熾盛光消災吉祥真言。國王大臣及諸眷屬一切庶民。或被五星羅睺計都彗孛妖怪惡星。陵逼帝座。於國於家及分野處所屬宮宿。災難競起。或鎮星陵逼。作諸障難。但於清淨處。置立道場。誦此真言百八徧。或千徧。若一日二日三日乃至七日。一心誦持。一切災難。皆悉消滅。(手印俟補)真言曰。

曩謨三曼跢(一)　沒駄南(上)(二)　阿鉢囉(二合)底(三)　賀哆舍(四)　娑(上)娜喃(上)(五)　怛姪他(六)　唵(引)(七)　佉佉(八)　佉呬(上)佉呬(上)(九)　吽吽(十)　入嚩(二合)囉(十一)　入嚩(二合)囉(十二)　鉢囉(二合)入嚩(二合)囉(十三)　鉢囉(二合)入嚩(二合)囉(十四)　底瑟吒(二合)(十五)　底瑟吒(二合)(十六)　瑟致(二合)哩(十七)　瑟致(二合)哩(十八)　薩普(二合)吒(十九)　薩普(二合)吒(二十)　扇底迦(二十一)　室哩(二合)曳(二十二)　娑嚩(二合)(引)賀(引)(二十三)

一心奉請藥師瑠璃光如來灌頂真言曼荼羅法(拜觀同上)

若人多障。婦女產難。鬼神為病。以五色線作呪索。繫病人項。及手足腰腹。作藥師像一尊。寫經一卷。造旛一口。以五色成。長四十九尺。然四十九燈。燈作七層。形如車輪。安置像前。放生四十九頭。其作索時。先加持四十九徧。香煙熏竟。然後一誦一結。作四十九結。將此繫之。轉藥師經四十九徧。所有罪障。皆得解脫。女人臨產。亦無所苦。若生孩子。形貌端正。聰明智慧。壽命延長。不遭橫苦。常得安穩。鬼神之病。立即除斷。(手印待補)真言曰。

南無薄伽伐帝(一)　鞞殺祉寠嚕(二)　辟瑠璃鉢喇婆喝囉闍也(三)　怛陀揭多耶(四)　阿囉喝帝(五)　三藐三勃陀耶(六)　怛姪他(七)　唵(八)　鞞殺逝(九)　鞞殺逝(十)　毗殺社(十一)　三沒揭帝娑訶(十二)

一心奉請聖無量壽決定光明王如來真言曼荼羅法(拜觀同上)

未來世中。短命眾生。誦此真言。能增壽命。至於百歲。得大利益。六度未圓。聞此真言。速得圓證。為天人師。生彼佛國。(手印俟考)真言曰。

曩謨(引)婆(去)誐嚩帝(一)　阿播哩弭多(引)(二)　愈(轉舌呼)霓野(二合)曩(三)　素(上)尾[寧*吉](切身)室止(二合)怛(四)　帝祖囉(引)惹野(五)　怛他(引)誐哆(引)野(引)(六)　囉賀(二合)帝三(云)麼藥(二合)訖三(二合)沒駄(引)野(七)　怛你也(二引)他(去)(八)　唵(引)(九)薩(轉舌呼)嚩僧塞迦(二合)(引)囉(十)　波哩舜駄(十一)　達㗚麼(十合)帝(十二)　誐誐曩(十三)　三(去)母弩蘖(二合)帝(十四)　娑嚩(二合)(短呼)婆(去)(引)嚩尾舜弟(十五)　麼賀(引)曩野(十六)　波哩嚩(引)黎娑嚩(二合)(引)賀(引)(十七)○(此即叢林朔望所用以祝聖者。只取聖無量壽四字。吉祥可聽耳。其實不曾深考經文義理。俗尚流通。不遵古譯。好用後代蕃僧所傳。如此真言最初趙宋法天所譯。棄之不取。乃錄夢感經所載。而又刪去數句。字面音聲。迴乎各別。讀者不能究其根源。百誤千差。深可慨矣)

一心奉請阿彌陀如來往生淨土真言曼荼羅法(拜觀同上)

一切眾生。不知自己。迷於名相。妄想輪回。有大覺世尊。悲憫羣心。迷於正路。欲使返源還本。必先方便資熏。故未演菩提。先宏淨土。不言實相。先重持名。上上等一望而知。如良馬見鞭影。下下根千疑不斷。如癡蠅困唾餘。念佛一門。遂分九品矣。觀法十六。約之成二(謂丈六金身。及白毫相)。其中太細。成就必難。略得入門。可以僥倖。持名為顯。誦呪為密。顯密雙修。如鳥二翼。妄想裂破。真宗必圓。但入之不深。亦無多效。古人云。往生神呪。誦之二十萬。菩提芽生。誦之三十萬。阿彌陀佛。常住其頂(此一月印千江也)。晝夜增長一切善根。臨命終時。往生可必。至於諸經所說。淨土唯心(小本云。一心不亂。心不顛倒。自然生念佛之心。十六觀云。一至誠心。二深心。三迴向發願心。又但發無上道心。大本五經。言心者更不止一處。可細參之)。玅諦所涵。音聲最捷(聲中亦有光。光中亦有聲)○(小本云。微風吹動。諸寶行樹。及寶羅網。出微妙音。譬如百千種樂。同時俱作。十六觀云。水流光明。皆演妙法。大本云。佛法僧聲。波羅蜜聲等)其助成淨行。振起靈根。莫如以鼓音聲王陀羅尼為點綴。而以往生真言為恒課。則鬆緊皆靈。又復密言成韻。字種含光。佛有全神(如彌陀世尊入密宗。為蓮華部觀自在王如來。坐孔雀座上。而以梵書左字為心相)。心宜領會。故梵書紇哩字。觀作紅玻璃色。其功不在持誦真言之下。以字種即是真言心觀。名為上品持誦也。心觀法法不可得。心心不可得。佛佛不可得。身身不可得。已入真宗。深諧大道。神遊淨土。上上何難。密宗淨土壇場本有專書。以此真言。建立法界。可約為切要法門而修習之。(手印俟考)真言曰。

南無阿彌多婆夜哆(一)　他伽跢(二)　夜哆地(三)　夜他阿彌利(上聲)(四)　都婆毗(五)　阿彌利哆(六)　悉耽婆毗(七)　阿彌利哆(八)　毗迦蘭諦(九)　阿彌唎哆(十)　毗迦蘭哆(十一)　伽彌膩(十二)　伽伽那(十三)　枳多迦隸(十四)　娑婆訶(十五)

闢除淨室。宜春秋冬。精進修持。夏可隨意。先供接引像(向東最妙)。香華隨分。或三時六時十二時。入中持誦。每誦真言四十九徧。七度為一次。每度先觀自心有光。隨身引出。其光金色。引而愈圓。不限室中。乃周沙界。光中一佛二菩薩。十方接引無量眾生。(若作接引自身觀。真可謂小矣)觀畢。默想偈云。蓮華剎海海涵空。海空徧見蓮華宮。蓮宮周徧徧空海。空海獨露彌陀容。然後出定。不必誦經持名。自成精詣。

一心奉請慈氏菩薩帝釋巖真言曼荼羅法(拜觀同上)

慈氏菩薩。於帝釋巖。入三摩地。名最上莊嚴。從定出已。說法教化。諸菩薩若眾生。欲當來見彌勒。或今生會見彌勒者。先至心誦此真言。即得安樂無難。見菩薩身。亦隨菩薩下閻浮提。於成佛時。聽受正法。(手印俟補)真言曰。

那摩囉怛那(二合)怛囉(二合)夜(引)野(一)　那謨吠嚕左那莎(引)彌你(二)　怛他(引)誐多(引)野(三)　阿囉喝(二合)帝三藐訖三(二合)沒駄(引)野(四)　怛[寧*夜](切身)他(五)　唵昧咄侶(二合)怛里(六)　昧怛囉(二合)(引)嚩婆(引)悉你(七)　昧咄侶(二合)怛葛(二合)吒野(八)　三摩(二合)囉三摩(二合)囉(九)　莎剛鉢囉(二合)底倪也(二合)(十)　娑囉娑囉(十一)　尾娑囉尾娑囉(十二)　冒駄野冒駄野(十三)　冒駄(引)耨誐帝(引)(十四)　摩訶(引)冒地波哩嚩哩底(二合)多摩(引)那細(引)莎(引)訶(引)(十五)

一心奉請迦葉如來乞食真言曼荼羅法(拜觀同上)

若欲供養僧眾修行。僻處清淨而無供者。可一人發心。於山頂上。安妙吉祥[巾*((ㄇ@人)/登)]像。誦真言七洛叉。再以吉祥果木。護摩八千徧。夜半以來。天中起黑風雲。不得怕怖。但誦妙吉祥八字真言。彼黑風雲。即自散去。空中現女人相。向誦者言。我得成就。汝上人起。如是自身與其同伴二十五人。所求飲食。天自雨下。凡隨意受用之物。皆得充足。

曩莫三滿哆沒駄(引)喃(引)(一)　阿鉢羅(二合)底(二)　賀多舍(引)娑曩(引)喃(三)　怛你野(二合)他(四)　唵(五)　誐誐你(引)(六)　誐誐曩巘[口*尒](引)(七)　阿(引)曩野薩哩嚩(二合)護盧護盧三摩野(八)　摩努娑摩(二合)囉(九)　阿(引)迦里沙(二合)尼(十)　摩(引)尾棱嚩摩(引)尾棱嚩(十一)　野體(引)悉弭(二合)(十二)　旦弭(引)三波(引)捺野娑嚩(二合)(引)賀(引)(十三)

一心奉請釋迦如來聖六字增壽真言曼荼羅法(拜觀同上)

此真言。能令誦持之人。消除災患。增益壽命。一切難中。能作擁護。一切惡病惡曜毒藥猛獸。悉不能著。若人書寫供養。是名成就最上增益之法。(手印俟補)真言曰。

難底黎難底黎(一)　難覩哩(去)(二)　都摩哩(三)　半拏呬(四)俱㘓致(引)(五)　夜度摩帝(引)(六)　娑嚩(二合)(引)賀(引)(七)

一心奉請釋迦如來宿命智真言曼荼羅法(拜觀同上)

此真言。若能至心受持。所有千劫之中。極重罪業。皆悉消滅。若能終身不間斷者。於七俱胝生。常知宿命。(手印待補)真言曰。

那謨(引)囉怛那(二合)室詰尼(去聲)(下同)(一)　怛他(引)誐多(引)野(二)　阿囉喝(二合)帝(引)三藐訖三(二合)沒駄(引)野(三)　怛[寧*也]他(引)(四)　唵(引)囉怛泥(二合)(五)　蘇囉怛泥(二合)(六)　囉怛努(二合)(引)訥婆(二合)味(引)(七)　摩賀(引)囉怛那(二合)枳囉(去聲)(八)　囉怛那(二合)三婆味(引)娑嚩(二合)(引)賀(引)(九)

一心奉請釋迦牟尼如來消除一切閃電真言曼荼羅法(拜觀同上)

東方有電。名阿伽曩。南方有電。名舍多嚕。西方有電。名放光明。北方有電。名燥那麼尼。若知此名號。書此真言。安置所住之處。一切閃電。不能妄發。(手印俟考)真言曰。

怛你也(二合)他(去)(引)(一)　你彌你泯達[口*隸](二)　怛哩(二合)路(去)(引)迦(去)(引)路(去)(引)枳你(三)　戍(上)攞播(口引)抳(上)你(四)　囉乞叉(二合)囉乞叉(二合)[牟*含](稱名)(五)　薩嚩尼你庾(二合)那婆(二合)曳毗藥(二合)(六)　娑嚩(二合)(引)賀(引)(七)

一心奉請釋迦牟尼如來除一切疾病真言曼荼羅法(拜觀同上)

凡人有疾。宿食不消。風黃痰飲。痔漏淋漓。嗽瘧寒熱。頭痛背痛。或著鬼魅。除決定業報盡者。餘一切人。皆可除瘥。(手印俟補)真言曰。

怛他也(二合)他(一)　尾麼黎尾麼黎(二)　嚩曩俱枳黎(三)　室利(二合)末底(四)　軍拏黎(五)　嫰奴鼻(六)　印捺囉(二合)儗[寧*頁](二合)(七)　母隸娑嚩(二合)(引)訶(引)(八)

一心奉請釋迦牟尼如來淨一切眼病真言曼荼羅法(拜觀同上)

凡有目病。持此呪者。先作是說。眼垢。風垢。黃病。痰病。三焦病。我(或為他人。則云我及某甲)眼勿令痛。勿令流淚。無有垢翳。得法眼淨。(手印待補)真言曰。

怛你也(二合)他(引)(一)　呬哩(二)　弭理(三)　黎枳(四)　呬里(五)　係帝(六)　護庾護庾(七)　護也摩寧(八)　護魯護魯(九)　怒魯怒魯(十)　娑嚩(二合)(引)訶(引)(十一)

一心奉請釋迦牟尼如來療痔漏真言曼荼羅法(拜觀同上)

凡痔病。有風痔。血痔。熱痔。癊痔。三合痔。腹中痔。鼻內痔。齒痔。舌痔。耳痔。頂痔。手足痔。脊背痔。秘密痔。支節痔。誦是真言。悉皆乾燥墮落。消滅無疑。痛苦永除。無復血出。

怛姪他(一)　頞闌帝(二)　頞藍謎(三)　室利鞞(四)　室哩室哩(五)　摩羯失質(六)　三婆䟦覩(七)　娑訶(八)

一心奉請釋迦牟尼如來息除賊難真言曼荼羅法(拜觀同上)

凡患賊難。持誦此呪。十二由旬內。皆得安穩。乃至刀劍器仗。悉不能侵。令彼惡賊。不離本處。旋如陶家輪。或加持白綫七徧。結作七結。過難即解。所有賊眾。皆如禁縛。不能為難。(手印待補)真言曰。

怛[寧*也](切身)(下同)他(一)　阿煬路哥(二)　鉢囉路計(三)　伊該阿提鉢底(四)　藕(引)哩巘駄(引)哩(五)　贊拏哩(六)　摩登儗(七)　惹麌哩(八)　補哥細(九)

一心奉請釋迦如來呪時氣病真言曼荼羅法(拜觀同上)

此等小事。原無大關。然作用門路。一物不捨。道場大小。隨心為之。三密無虧。皆成壇法。手印觀想。或有缺遺。用金剛拳。心思佛像。一身三壇。已具足矣。呪時氣病時。先念云。南無佛。南無法。南無比丘僧。南無過去七佛。南無現在諸佛。南無諸佛。南無諸佛弟子。南無諸師。南無諸師弟子。令我所呪。即從如願。念畢持呪。得時氣病者。可結縷七徧呪之。竝書鬼神名字於紙上。繫著縷頭(鬼神名不可亂書。紙須竪固之品)。齋戒燒香。正心誦之。(手印未有)真言曰。

阿佉尼(一)　尼佉尼(二)　阿佉耶(三)　尼佉尼(四)　阿毗羅(五)　慢多利(六)　波池尼(七)　波提黎(八)

一心奉請釋迦如來呪齒呪目呪小兒真言曼荼羅法(拜觀同上)

呪齒先誦云。南無佛。南無法。南無比丘僧。南無舍利弗大目揵連比丘覺意。名聞徧十方。北方健陀摩訶衍山。彼有蟲名羞吼。無在某牙齒中止。今當遣使者。無敢食其牙齒。及牙根牙中牙邊。蟲不即下器中。頭當破作七分。如鳩羅勒[(乏-之+虫)*善]。梵天勸助是呪。南無佛。令我所呪。即從如願(此非密呪。但是華言)。

又目痛。誦下真言七徧。(手印俟補)真言曰。

頹吱敷般吱敷(一)　頞吒般吱敷(二)　鳩離敷(三)　鳩離比敷(四)　鳩羅鳩﨟比敷(五)　沙離莎臈波(六)　提敷伊離敷(七)　伊羅移敷(八)　伊﨟鼈敷(九)

小兒頭痛腹痛。誦下真言七徧。(手印俟補)真言曰。

羅那多羅(一)　摩羅提離(二)　躭波羅提利(三)　吼樓壽(四)　無樓壽(五)　聞闍輂(六)　叉輂差(七)○(輂讀若掬)

以下蓮華部。或於此蓮華法部分二。一名觀音部。一名文殊部。似太碎也。

一心奉請千光王靜住如來廣大圓滿無礙大悲心真言曼荼羅法(拜觀同上)○(凡非此菩薩專呪。當更探呪主何人。此亦可屬佛部。然當機代演者。觀音大士也)

大悲觀世音。於往昔時。在千光王靜住如來所。住於初地。得聞大悲真言。頓超第八地。心生歡喜。發誓願言。若當來堪能利益安樂一切眾生者。令我即時身生千手千眼。發是願已。應時身上千手千眼悉皆具足。十方千佛。放光照觸。從是以後。恒在佛前。蓮華化生。不受胎藏之身。若受持者。成滿善根。除一切病。壽考富強。消除障難。手印。兩手虗心合掌。頭指來去。真言曰。

南無(此云歸命)喝(是引聲。諸部無此字)囉怛那(二合。此云寶)哆囉(二合)夜(引)耶(此云三。順此方言。歸命三寶。耶字。依聲明法八轉聲中。乃第四為聲。為彼作禮。故云為也。下皆準此)(一句)　南無阿(引)利耶(二合。此云聖者)(二句)　婆盧羯帝(此云觀)爍鉢囉耶(此云自在)(三句)　菩提薩埵婆(二合)(引)耶(於上五字。此方語略。略彼三字。但云菩薩)(四句)　摩訶(引)薩跢婆(二合)(引)耶(此云大勇猛者)(五句)　摩訶(引)迦盧尼迦(引)耶(此云大悲者。順此方言。歸命聖者觀自在菩薩大勇猛大悲者。此準空師仁王護國真言。釋此歸敬辭。世有出像大悲像。逐句皆作佛菩薩名。或以為杜撰矣)　唵(上)(七)　薩婆囉罰曳(八)　數怛那怛寫(九)　南無悉吉利埵伊蒙阿利耶(十)　婆盧吉帝室佛囉棱䭾婆(十一)　南無那囉謹墀(十二)　醯利摩訶皤哆沙咩(十三)(羊鳴音)　薩婆阿他豆輸朋(十四)　阿逝孕(十五)　薩婆薩哆(世本有那摩婆薩哆五字)那摩婆伽(十六)　摩罰特豆(十七)　怛姪他(十八)　唵阿婆盧醯(十九)　盧迦帝(二十)　迦盧帝(二十一)　夷醯利(二十二)　摩訶菩提薩埵(二十三)　薩婆薩婆(二十四)　摩羅摩羅(二十五)　摩醯摩醘利駄孕(二十六)　俱盧俱盧羯幪(二十七)　度盧度盧罰闍耶帝(二十八)　摩訶罰闍耶帝(二十九)　陀羅陀羅(三十)　地利尼(三十一)　室佛囉耶(三十二)　遮羅遮羅(三十三)　摩摩罰摩囉(三十四)　穆帝曬(三十五)　伊醯移醯(三十六)　室那室那(三十七)　阿囉嘇佛囉舍利(三十八)　罰沙罰嘇(三十九)　佛羅舍耶(四十)　呼盧呼盧摩囉(四十一)　呼盧呼盧醯利(四十二)　娑羅娑羅(四十三)　悉利悉利(四十四)　蘇盧蘇盧(四十五)　菩提夜菩提夜(四十六)　菩陀夜菩陀夜(四十七)　彌帝利夜(四十八)　那囉謹墀(四十九)　地唎瑟尼那(五十)　波夜摩那(五十一)　娑婆訶(五十二)　悉陀夜(五十三)　娑婆訶(五十四)　摩訶悉陀夜(五十五)　娑婆訶(五十六)　悉陀喻藝(五十七)　室皤囉耶(五十八)　娑婆訶(五十九)　那囉謹墀(六十)　娑婆訶(六十一)　摩囉摩囉(六十二)　娑婆訶(六十三)　悉囉僧阿穆佉耶(六十四)　娑婆訶(六十五)　娑婆摩訶阿悉陀夜(六十六)　娑婆訶(六十七)　者吉羅阿悉陀夜(六十八)　娑婆訶(六十九)　波陀摩羯悉哆夜(七十)　娑婆訶(七十一)　那囉謹墀皤伽囉耶(七十二)　娑婆訶(七十三)　摩婆利勝羯囉夜(七十四)　娑婆訶(七十五)　南無喝囉怛那哆囉夜耶(七十六)　南無阿利耶(七十七)　婆嚧吉帝(七十八)　爍皤囉耶(七十九)　娑婆訶(八十)　唵悉殿都曼多囉鉢駄耶(八十一)　娑婆訶(八十二)

此真言名大悲心。當知其形貌相狀。於一切處平等心是。無為心是。無染著心是。空觀心是。恭敬心是。卑下心是。無襍亂心是。無見取心是。無上菩提心是。真言行人。知是九相。是大悲心。住於淨室。澡浴清淨。虔誠供養。發宏誓願(廣如大悲陀羅尼經)。入四無量心三摩地智。制心一處。更莫異緣。如法持誦。菩薩是時。當以千眼照見。千手護持。所有世間經書。悉能受持。眾生諸病。悉能治之。亦能降伏天魔外道。山精鬼魅橫相惱亂者。誦此真言一徧。彼皆被縛。持誦者。若在水中沐浴。其眾生得此人浴身之水。霑著其身。一切惡業重罪。皆得消滅。悉能轉入他方淨土。蓮華化生。行於道路。大風時來。吹此人身毛髮衣服。餘風下過。諸類眾生。得此人吹身之風飄著身者。一切重障惡業。并皆滅盡。更不受三惡道報。當知此觀世音。於過去無量劫中。已作佛竟。號正法明如來。大悲願力。現作菩薩。一切人天。常須供養。專稱名號(此於大悲菩薩身。作如是隨喜讚歎)。集福滅罪。往生極樂也。

若患蟲毒。取龍腦香。和拙具羅。各等分。以井華水和。煎取一升。於千眼像前。加持百八徧。服之。

蛇蝎所螫。取乾薑末。加持七徧。著瘡中。即除患瘧。取師子虎豹豺狼皮。加持三七徧。披著身上。即愈。

蛇螫。取被螫人耳垢。加持三七徧。著瘡上。即差。

患瘧入心。悶絕欲死。取桃膠一粒。如桃核大。清水一升和。煎取半升。加持七徧。服即差。其藥莫使婦人煎。

耳聾。加持胡麻油著耳中。即差。

徧頭風。耳鼻不通。手脚不隨。胡麻油煎青木香。加持三七徧。摩拭身上。永除　又方。取純牛酥。加持三七徧用之。亦得。

難產者。取胡麻油。加持三七徧。摩婦人臍中及玉門中。即易生。

懷姙。子死腹中。取牛膝草一兩。清水二升。和煎。取一升。加持三七徧。即出。亦無痛苦。胎衣不出。亦服此藥。即下。

猝患心痛不可忍者。名遁尸疰。取熏陸香乳頭成者。一顆。加持三七徧。口中嚼咽。不限多少。令變吐即差。戒五辛酒肉。

若被火燒。取烏牛糞。加持三七徧。塗之。

蛔蟲蛟心。取白馬尿半升。加持三七徧。服之。重者一升。蟲如綟索出來。

丁瘡。取凌霄葉搗汁。加持三七徧。著瘡上。即拔根出。立差。

眼赤有翳。及努肉。取枸杞葉濾汁。加持三七徧。浸青銅一宿。更誦七徧著眼。即差。

患畏。夜臥不安。出入驚怕。取白線作索。誦三七徧。作二十一結。繫項。怕畏即除。亦能滅罪。

家中橫起災難者。取石榴枝寸截。一千八段。兩頭塗酥酪蜜。一誦一燒。盡千八徧。災難除滅。要在佛前作之。

夫婦不和。取鴛鴦尾。於大悲心像前。誦一千八徧。帶之。即終身歡喜相愛敬。

蟲食苗稼及樹果等。取淨沙土。或淨水。加持三七徧。散其四邊。蟲即退出也。淨水灑果。蟲不敢食。自然保護。

此大真言王。若對枯樹誦之。尚得生枝葉華果。何況有情有識眾生身心。患苦治而不差。無有是處。

一心奉請大悲手眼各各真言曼荼羅法(拜觀同上)

此逐條一一各有真言。隨文觀想。手印可仍用蓮華。

若為富饒種種珍寶資具者。當於如意珠手。真言曰。

嚩日囉嚩哆囉。吽癹吒(珠之呪曰摩羅摩羅。中含如意赤光等義)

若為種種不安求安穩者。當於羂索手。真言曰。

唵。枳哩攞囉謨捺囉。吽癹吒(羂索之呪曰摩羅那羅。中含如意堅固義)

若為除滅腹中諸病苦者。當於寶鉢手。真言曰。

唵。枳哩枳哩嚩日囉。吽癹吒(寶鉢之呪曰呼嚧呼嚧醯利。作法無念作法自在義也)

若為降伏一切魍魎鬼神者。當於寶劍手。真言曰。

唵。帝勢帝惹覩尾儜覩提娑䭾野。吽癹吒(寶劍之呪曰帝唎瑟尼那。金剛王寶劍最堅最利義也)

若為降伏一切天魔外道者。當於䟦折羅手。真言曰。

唵。你陛你跋野摩訶室哩曳。薩嚩賀(䟦折羅之呪曰者吉羅阿悉陀夜。降伏諸怨魔無比成就義也)

若為摧伏一切怨敵者。當於金剛杵手。真言曰。

唵。嚩日囉祇儜鉢囉你鉢多野。薩嚩賀(金剛杵之呪曰娑囉娑囉。堅固力義也)

若為一切處怖畏求安穩者。當於施無畏手。真言曰。

唵。日囉曩野。吽癹吒(施無畏之呪曰那囉謹墀皤伽囉耶。中含義若云。賢愛護者唯我光王觀自在。當施無畏也)

若為眼暗求光明者。當於日精摩牟手。真言曰。

唵。度比迦野度比鉢囉嚩俚儜。薩嚩賀(日精摩牟之呪曰室佛囉耶。放光義也)

若為熱毒病求清涼者。當於月精摩牟手。真言曰。

唵。蘇悉帝揭哩。薩嚩賀(月精摩牟之呪曰度盧度盧。中含明而能決定而能淨義也)

若為榮官益職者。當於寶弓手。真言曰。

唵。阿左尾[口*隸]。薩嚩賀(寶弓之呪曰罰沙罰嘇中含十夫笑言義也)

若為諸善朋友早相逢者。當於寶劍手。真言曰。

唵。迦摩攞。薩嚩賀(寶劍之呪曰波夜摩那。中含歡喜稱名義及成就義)

若為除種種病惱者。當於楊枝手。真言曰。

唵。蘇悉地。迦哩嚩哩哆喃哆。目哆曳嚩日囉嚩日囉。畔䭾賀曩賀曩。吽癹吒(楊枝之呪曰穆帝曬。中含解脫義也)

若為除滅一切惡障難者。當於白拂手。真言曰。

唵。鉢那弭儜。婆誐嚩帝。謨賀野惹誐謨賀儜。薩嚩賀(白拂之呪曰摩摩。言諸法離我所。時善之至也)

若為善和一切眷屬者。當於寶瓶手。真言曰。

唵。揭[口*隸]糝滿燄。薩嚩賀(寶瓶之呪曰那囉謹墀中含賢愛善護義也)

若為辟除一切虎狼諸惡獸者。當於旁牌手。真言曰。

唵。藥葛釤曩那野戰。捺捺囉達耨捨哩野。䟦舍跛合。薩嚩賀(旁牌之呪曰罰闍耶帝。中含廣博嚴淨義乃度生死也)

若為一切時一切處離官難者。當於斧鉞手。真言曰。

唵。味囉野味囉。野薩嚩賀(斧鉞之呪曰悉囉僧阿穆佉耶。中含愛護不捨義也)

若為得男女及諸僕使者。當於玉環手。真言曰。

唵。鉢那給味囉野。薩嚩賀(玉環之呪曰呼嚧呼嚧摩囉。中含作法如意義)

若為成就種種功德者。當於白蓮華手。真言曰。

唵。嚩日囉味囉野。薩嚩賀(白蓮華之呪曰羯蒙。辦諸功德事義也)

若為求生十方佛土者。當於青蓮華手。真言曰。

唵。枳哩枳哩嚩日囉。部囉畔䭾吽癹吒(青蓮華之呪曰唎駄孕。蓮華心義也)

若為得大智慧者。當於寶鏡手。真言曰。

唵。尾薩普囉那囉葛叉。嚩日囉曼荼攞吽癹吒(寶鏡之呪曰室那室那。大智義也)

若為面見十方一切諸佛者。當於紫蓮華手。真言曰。

唵。薩囉薩囉嚩日囉迦囉。吽癹吒(紫蓮華之呪曰佛囉舍耶。象王之子義也)

若欲得地中諸伏藏者。當於寶篋手。真言曰。

唵。嚩日囉。播室迦哩揭囊[牟*含]囉。吽(寶篋之呪曰悉陀喻藝室皤囉耶。中含自在成就義也)

若為成就天仙道者。當於五色雲手。真言曰。

唵。嚩日囉。迦哩囉吒[牟*含]吒(五色雲之呪曰摩醯摩醯。中含大自在義也)

若為求生諸梵天者。當於軍持手。真言曰。

唵。嚩日囉。勢佉嚕吒[牟*含]吒(軍持之呪曰陀羅陀羅。能持義也)

若為求生諸天宮者。當於紅蓮華手。真言曰。

唵。商揭[口*隸]。薩嚩賀(紅蓮華之呪曰波陀摩羯悉跢夜。第一座蓮華心義也)

若為辟除他方逆賊怨敵者。當於寶戟手。真言曰。

唵。糝昧野。祇儜賀哩。吽癹吒(寶劍之呪曰摩訶罰闍耶帝。中含最勝廣大法道起脫生死苦義也)

若為呼召一切諸天善神者。當於寶螺手。真言曰。

唵。商揭[口*隸]。摩賀糝滿燄。薩嚩賀(寶螺之呪曰俱盧俱盧。中含以螺結界義也)

若為使令一切鬼神不相違逆者。當於髑髏杖手。真言曰。

唵。度曩。嚩日囉[口*郝](髑髏杖之呪曰伊醯伊醯。中含順教義。亦含順召義)

若為十方諸佛速來授手者。當於數珠手。真言曰。

曩謨囉怛曩怛。囉夜野唵。阿那婆帝。尾惹曳。悉地悉駄栗替。薩嚩賀(數珠之呪曰佛囉舍利。得佛珠義也)

若為成就一切上妙梵香聲者。當於寶鐸手。真言曰。

曩謨鉢娜[牟*含]。播拏曳。唵。阿密㗚擔。儼陛。室哩曳。室哩[鹵*占]哩儜。薩嚩賀(寶鐸之呪曰遮囉遮囉。中含法雷吼時諸行遍空義也)

若為一切口辯言辭巧妙者。當於寶印手。真言曰。

唵。嚩日囉儜。擔惹曳。薩嚩賀(寶印之呪曰薩婆薩婆中含一切樂利義也)

若為善神龍王常來擁護者。當於俱尸鐵鉤手。真言曰。

唵。阿嗗嚕哆囉迦囉。尾沙曳。曩謨薩嚩賀(俱尸鐵鉤之呪曰地利尼。中含遮持不善。及推開罪惡義)

若為慈悲覆護一切眾生者。當於錫杖手。真言曰。

唵。那㗚替。那㗚替。那㗚吒鉢底。那㗚帝。娜夜鉢儜。吽癹吒(錫杖之呪曰彌帝利夜。即慈心義也)

若為令一切鬼神龍蛇虎狼師子人及非人恭敬愛念者。當於合掌手。真言曰。

唵。鉢納曼惹陵。紇哩。(合掌之呪曰悉利悉利。吉祥殊勝義也)

若為生生之處不離諸佛邊者。當於化佛手。真言曰。

唵。戰娜囉婆[牟*含]。吒哩迦哩娜。祇哩娜。祇哩抳。吽癹吒(化佛之呪曰阿囉嘇。我為法王於法自在義也)

若為生生世世常在諸佛宮殿中。不處胎藏受身者。當於化宮殿手。真言曰。

唵。微薩囉微薩囉。吽癹吒(化宮殿之呪曰罰摩囉。中含最勝離垢無比如意義也)

若為多聞廣學者。當於寶經手。真言曰。

唵。阿賀囉。薩囉嚩尼。儞野駄囉。布你帝。薩嚩賀(寶經之呪曰悉陀夜娑婆訶摩訶悉陀夜娑婆訶謂成就一切大義義也)

若為從今身至佛身菩提心常不退轉者。當於金輪手。真言曰。

唵。設那弭左。薩嚩賀(金輪手之呪曰菩提夜。即無上大道心義也)

若為十方諸佛速來摩頂受記者。當於頂上化佛手。真言曰。

唵。嚩日哩尼。嚩日㘕藝。薩嚩賀(頂上化佛之呪曰菩駄夜。即佛陀耶。菩提樹下了了覺知證佛果位義也)

若為繁盛果蓏諸穀稼者。當於葡萄手。真言曰。

唵。阿摩攞劍。帝儞儜。薩嚩賀(葡萄手之呪曰阿悉陀夜。中含無量成就義也)

一心奉請十一面觀世音菩薩真言曼荼羅法(拜觀同上)

菩薩欲眾生憶念善法。離憂除病。調伏諸魔鬼神。救獄中繫解諸厄難。說此真言。印相。合左右腕。二大指竝豎。以二頭指屈中節。各以頭壓二大指頭。二中指頭相拄。二無名指直豎。頭指來去。其真言曰。

曩謨囉怛曩(二合)(下同)怛囉(二合)(下同)夜(引)也(一)　曩莫阿(引)哩夜(二合)(下同)枳穰(二合)(引)曩娑(引)誐囉吠[口*路]者曩尾喻(二合)(二)　訶囉若(引)也(三)　怛陀(引)(下同)蘖多(引)夜(四)　囉訶(二合)(下同)帝三藐三沒駄(引)也(五)　曩莫薩嚩怛陀蘖帝毗庾(二合)(六)　囉訶毗藥(二合)(下同)(七)　三藐三沒駄(引)毗藥(八)　曩莫阿(引)哩夜(二合)(九)　嚩路枳帝濕嚩(二合)囉也(十)　冐地薩怛嚩(二合)(引)(下同)也(十一)　摩訶薩怛嚩也(十二)　摩訶迦(引)嚕抳迦(引)也(十三)　怛你也(二合)陀(十四)　娜囉娜囉(十五)　地哩地哩(十六)　度嚕度嚕(十七)　壹知嚩知(十八)　者隸者隸(十九)　鉢囉(二合)者隸鉢囉(二合)者隸(二十)　矩蘇銘(二十一)　矩蘇摩嚩隸(二十二)　壹哩弭哩(二十三)　止哩止致(二十四)　惹(引)羅摩(二十五)　跛曩也跛羅麼秫駄薩怛嚩(二合)(二十六)　摩訶迦(引)嚕尼迦娑嚩(二合)(引)訶(引)(二十七)

依教作法者。用堅好白檀香。雕觀世音像。長一尺三寸。作十一頭四臂。右第一手把念珠。第二手施無畏。左第一手持蓮華。第二手執君持。其十一面。當前三面作寂靜相左三面威怒相。右三面利牙出現相。後一面作笑怒容。頂上一面作如來相。頭冠中各有化佛。種種瓔珞莊嚴其身。像成作壇。從白月一日至八日。三時念誦。不限徧數。乃至十三日。其日食三白食。廣大供養。取菩提樹木然火。更別取菩提樹木長十指截。以蘇合香油搵兩頭。一千八徧。投護摩爐中。地即震動。其像亦動。頂上佛面出聲。讚行者言。善哉佛子。汝能勤苦求願。我皆令汝滿足成就。騰空隱形。持明仙。轉輪法王。乃至與我無異。汝必現獲如是等成就。

若於月蝕時。取酥一兩。置於銀器。對像前誦真言七徧。自喫及與他喫。一切疾病。皆得除愈。若從初蝕。乃至月還生。無間念誦。當獲悉地。

人疫牛疫及餘畜疫。於像前。取苦楝木。搵芥子油。作護摩。以緋縷左搓作綫。粗如銅箸。為兩條。誦一徧作一結。乃至七結。繫於患者頸下。或頭髻中。疫病除息。

鬼魅所持。取白綫。如前加持。繫於寂靜面。經宿然後取。結二十一結。繫病者頭下。即得除愈。

他方怨賊來侵。以此像面。正向彼怨賊來所。種種香華飲食供養。取煙脂大如大豆。加持一千八徧。塗像左廂嗔面之上。令彼怨賊不能前進。

若人相恨。取五色綫搓為索。像前胡跪。一誦一結。作一百八結。繫像左廂嗔面相上。經一宿已。解取自繫右臂之上。令彼嗔者。和解歡喜。

若求善事。取五色綫作索。像前一誦一結。成七結已。繫著正前像面頂上。經一宿。手取繫自身。所求如意。

自知有障難。取種種香相和塗像。復以香水洗浴其像。浴像畢已。還收取水。對像加持一百八徧。浴自身體。障難消滅。

若患一日二日三日四日瘧病者。誦之即愈。

鬼打人。或癲癎瘰癧白癩蠱毒等。加持土芥子。和白檀香一七徧塗之。即愈。

患邪風。加持油塗。即愈。

耳痛。以青木香油。和樺皮煎。加持滴耳中。其痛即止。亦治偏頭痛。

一切病患處。纔誦加持無不除愈。

即不先行修持。亦能成就一切事業。

第一面瞋印(起立竝脚指齊。屈左手小指。以大指壓甲上。餘三指磔開直伸。將此三指瞋著額上。以右手虎口叉右腰。則四指面前向。作瞋形。此印。能推伏一切惡魔外道。皆無所畏。作此印處。一切鬼神。永皆無有)。

第二面高慢印(準前。唯改左手中指名指小指屈入掌中。頭指屈中節。與大指頭齊頭。開二分許。著眉間。指頭向下垂。面作寬容。莫作瞋形。若結此印。六道眾生。一切皆得離諸苦難)。

第三面大瞋印(準前。唯改左大指屈向掌中。以中指名指小指屈抱之。頭指直伸。頭指頭向口。勿令著口。舌與頭指一時俱動。面目作大瞋形。作此印法。一切鬼病。悉皆除差)。

第四面濡(音軟)心印(準前立地。以左手叉左腰側。右手頭指無名指小指屈向掌中。以大指壓頭指名指上。中指直伸。著眉間。中指頭向下垂。面作寬容。莫作瞋形。日日作之。燒香供養。觀世音菩薩歡喜隨其所欲。皆得稱意)。

第五面大怒印(準前立地。唯改右手中指直豎。用頭指㧙在中指背上。頭當上節。竝屈。名指小指。少少屆曲。中指與無名指頭。開二寸許。大指直豎。大指頭與中指頭。開四寸許。大指頭著於頂上。中指頭向前。莫著頭。若結此印。一切惡人惡鬼神等。皆悉變心。轉作好心)。

第六面訶遣印(準前立地。唯右手屈臂。節斜出外。總伸五指相傅。橫掌。以大指側當胸。勿令著胸。若治鬼病。即以此印掌向右斫之日日燒香作此印者。諸惡障難。一切皆滅也)。

第七面得勝印(準前立地。左右二手。各屈大指在掌中。以中指名指小指抱之。左右頭指頭側相著。左右中指名指小指背中節相著。將於眉上。翻著頭指頭向下垂。若作此印。降伏一切鬼神天等。悉皆怖畏。當用治病)。

第八面最勝印(當起立地。兩脚相離二尺許。脚指竝齊。左右中指。屈中節在掌中。次以竝二大指壓上。左右頭指名指小指。指頭皆著指側皆開。合腕。以二大指下節當額上著。指頭向上。若作大功德道場。起大風雨。結此印。誦真言一百八徧。將鹽末和白芥子護摩。其風雨應時即止。若入壇時被鬼病者。如上護摩。其病即差)。

第九面無能壓印(當起立地。左右脚跟頭相向著。大屈二脚膝。如坐不坐。左右手中指名指小指。屈在掌中。三指中節背相拄著。二頭指豎頭斜相著。二大指頭亦相著。以傅中指側。將以先著胸上。次舉其印。以左右中指名指小指著於額上。頭指頭向上。菩薩作此印時。天魔鬼神。悉皆倒地。日日作此。竝種種供養。能延壽命。壽終生阿彌陀佛國)。

第十面無能勝印(起立地。先大屈左脚膝。正直。踹踏地。脚指向前。右脚斜直伸向右邊。脚指向前。反叉左右手。頭指無名指在掌中。右壓左。左右小指中指頭相著。竝二大指直豎。莫著頭指側。合腕。舉印向右腋上著。誦真言七徧。竟更舉向額上著。更誦七徧。隨何國土。作此法者。五穀豐熟。人民無病。能破一切諸外道法)。

第十一面破魔軍印(合腕。左右大指小指竝豎。頭指中指名指各屈。頭相離一寸許。諸指頭側。各開半寸許。舉之。以腕下在頭頂上著之。屈右膝。如前身印。伸左膝。亦如前身印)。

一心奉請蓮華如意摩尼轉輪心真言曼荼羅法(拜觀同上)

此真言有大神力。猶如摩尼寶。亦如如意樹。能滿有情一切勝願。觀世音愍眾生故。於雞喇斯山大會中說。滿虗空際。起種種色雲。天樂和鳴。供養於佛。見聞之人。住慈忍力。印相。二手合掌。二頭指屈如寶形。二中指屈相拄如蓮華葉合。豎二大指。即成。真言曰。

曩謨囉怛曩(二合)怛囉(二合)夜(引)也(一)　曩莫阿(引)哩夜(二合)(引)嚩[口*路](引)枳帝濕嚩(二合)囉(引)也(二)　冒(引)地薩怛嚩(二合)(引)也(三)　摩賀(引)薩怛嚩(二合)(引)也(四)　摩賀(引)迦(引)嚕抳迦(引)也(五)　怛儞也(二合)佗(去)(引)(六)　唵(引)(七)　斫訖囉(二合)韈底振多(引)摩抳(八)　麼賀(引)跛納銘(二合)(九)　嚕嚕底瑟姹(二合)(十)　入嚩(二合)(引)攞阿迦囉灑(二合)也(十一)　吽泮吒(半音)娑嚩(二合)(引)訶(引)(十二)

大心真言。準前根本印。名指小指外相叉。即成。真言曰。

唵(引)(一)　跛娜麼(二合)振跢(引)摩抳入嚩(二合)攞吽(引)(二)

心中心真言。準前根本印。中指外相叉。小指橫豎。即成。真言曰。

唵(引)(一)　嚩囉娜跛納銘(二合)吽(引)(二)

若求大功德。修此真言法者。不假占擇日月吉宿。亦不斷食。亦不沐浴。亦不作壇。著常衣服。明水灑淨。如常齋食。當於晝夜居淨室中。面東趺坐。想聖觀自在。相好圓滿。如月初出。放大光明。坐蓮華上。右手執如意摩尼寶。左手執金色蓮華。身著妙衣。以摩尼珠穿為瓔珞。復於心中心。想現骨嚕(二合)駄如意輪明王。狀淡紅色。串華瓔珞。種種嚴飾。右手把鉤杖。左手持羂索。於菩薩右邊立。次於左邊。觀有數珠母。左膝跪坐。形赤白色。頸挂數珠。二手捻珠如持課勢(部母表為身。明王表為力)。真言明王。合一無異。如是觀想。念誦不亂。燒沈水香。運心供養。恭敬禮拜。隨心所辦。香華供獻而不斷絕。六時。時別一千八十徧。相續不絕。一一字誦三洛叉。由住瑜伽觀法念誦。所有過現五無間罪。極惡業障。自然消滅。百千事業。皆悉能作。無有餘真言與此等者。若能受持。厄病皆除。若一日二日至七日熱病。風黃腦黃痰癊癲癇蠱毒疔疥。凡是身病。悉皆治之。一切夜叉羅剎毗那夜迦惡魔鬼神。悉不能害。亦不畏刀兵水火惡風雷雹怨家劫盜王賊諸難。官事諍訟。皆得和解。若常五更誦此真言一千八十徧。如上之諸事。皆得解脫。自在如意。若能六時持誦。聖觀自在。夢覺現身。住是人前。施與所願。於一切時。愛護如子。阿彌陀佛。亦現其身。得見極樂世界莊嚴。斯人捨報。蓮華化生。身相端好。識宿命智。又能現世。證諸神通。安怛陀那法。多聞持法。如意珠法。長年藥法。雨寶雨法。見伏藏法。入修羅窟法。隨意隱形法。種種藥法。杵法。瓶法。世出世閒諸所樂法。皆得成就。

一者佩藥。用牛黃白檀鬱金龍腦麝香丁香白豆蔲紅蓮華鬚青蓮華葉金箔白蜜。各等分。搗為丸。搗時誦真言。日月蝕時。置藥像前。調調誦呪。呪藥不絕。三相若現。即取受用。與諸部法同。猶如日輪。人所樂見。設若刑戮。以藥熏佩。力段段壞。身得解脫。然有毒。不可妄服。

二者含藥。以龍腦麝香鬱金牛黃。相和搗研以天雨水和丸。如梧子大。亦於日月蝕時作法。若藥成就。含之口中。一切所求。無不如意。

三者眼藥。以雄黃。蒼耳子燒取瀝。紅蓮華鬚。青蓮華葉。牛黃。鬱舍。乾薑。小柏。或云象膽。蓽茇。胡椒。海水沫。相和搗研。又以麝香龍腦生白石蜜。各減前藥半分。相和精研。盛銅器中。置像前。亦於日月蝕時作法。隨所現相。得上中下成就。取點眼中。功能甚廣。

若天亢旱。以白芥子和酥。三日三夜。如法護摩。則降甘雨。若多霖雨風雹。取護摩灰。仰觀空雲。加持一百八徧。上散空中。其雨雹即止。

一心奉請六字大明真言曼荼羅法(拜觀同上)

聖觀自在。入阿鼻大地獄。度苦眾生。及餓鬼等。令得清涼飽滿。出大光明。徧照祇陀林園。除葢障問。光從何來。佛言。極樂世界觀自在。自毗婆尸佛至今。常來此世。度諸惡趣。今此光明。菩薩在地獄所放。此菩薩威德無比。體同法界。一一毛孔。具百千萬三摩地。有一毛孔名寶莊嚴。無障無礙。亦無觸惱。普賢菩薩。入於其中。行十二年。不見邊際。若持誦此。當得生彼毛孔中。不受沈淪。得證圓寂。(手印俟補)真言曰。

唵(引)(一)　麼抳鉢訥銘(二合)(引)吽(引)(二)

此呪。乃觀世音微妙本心。大乘中最精純。餘異瑜伽。猶如糠皮。六字明王。如精好米。書寫者。與書八萬四千法藏。無有異也。若以大金寶造微塵如來形像。不如書此六字中一字。依法受持。如得如意摩尼之寶。七代種族當得解脫。腹中諸蟲。亦證菩提。貪嗔永滅。法藏圓滿。破五趣輪回。淨諸地獄。斷除煩惱。救度旁生。圓滿法味。釋迦於過去寶上如來所。求此真言而不得聞。蓮華上如來為說。我往昔歷無量世界。至無量壽佛所。觀自在為我說。纔得聞之。

觀行法相。周圍四方。方各五肘。中心曼拏攞。安立無量壽。粉布應用因捺囉(二合)禰攞寶粖。鉢訥麼(二合)囉(引)誐寶粖。摩囉揭多寶粖。波胝迦寶粖。蘇嚩囉拏(二合)嚕(引)播寶粖。無量壽之右。安持大摩尼寶菩薩。於佛左邊。安六字大明王。四臂。肉白如月。眾寶莊嚴。左手持蓮華。華上有摩尼寶。右手持數珠。下二手結一切王印。於六字大明足下。安天人種種莊嚴。右手執香爐。左手托鉢。滿盛諸寶。於曼拏攞四角。列四大天王。執持種種器仗。於外四角。安四賢瓶。滿盛種種摩尼之寶。若人貧乏。不能辦寶粖。可別用種種顏色而作之。寄旅亭。行路中。但能運想。成曼拏攞。此真言壇法。能令一切有情。離輪回苦速成佛慧　此乃至靈至捷之法。宣專精用之。大有神應。

一心奉請馬頭觀自在破毒真言堅固真身言曼荼羅法(拜觀同上)

觀。慧義。世。普義。音。通義。馬。神足義。頭。作主義也。此大士。乃西方法壇彌陀部中部母。除五佛頂。彼即呪中王。故於一切密部中自在也(佛頂畏一字金輪佛頂。一字金輪佛頂無所畏。而佛眼尊真言。能調和安帖。以得其力而無傷殘。力用無上矣)。最自在者。佛頂真言神。自在中自在。佛頂中一字金輪王也。一字金輪王出。則世出世閒大小自在者。皆失其自在。於一字金輪王前。自在自在者。佛眼尊也。菩薩無有大小。然示現如是相用。眾生可得最勝依矣。

世間虎狠蛇蠍。螫害有情。或遇得叉迦龍。其毒無比。若為所齧。眾呪不護(一切法有五等。謂下下一等。下中上三等。上上一等。也。聖用凡情。皆通此數)。惟誦此真言。彼有毒者反自破壞。傷者能全。(手印俟補)真言曰。

伊呬(引)呬摩賀(引)嚩日囉(二合)那契(一)　嚩日囉(二合)日契賀那賀那(二)　捺賀捺賀(三)　鉢在鉢在(四)　[口*(纜-(罩-卓))]誐[口*(纜-(罩-卓))]誐(五)　惹臘波(二合)惹臘波(二合)(六)　阿(引)尾舍阿(引)尾舍(七)　喝哩屹哩(二合)(引)舞(引)倪也(二合)(引)鉢野底娑(引)賀(引)(八)

若人夜失不淨。取於白綫。加持第二呪八百徧。然後作呪索。一誦一結。為三七結。即用繫腰。更不漏失也。(手印俟補)真言曰。

哆姪他(一)　勃地勃地(二)　素勃地(三)　因達[口*梨](二合)勃地(四)　摩迷輪(上音)迦嚂(上音)(二合)(五)　婆囉謀者都(六)　娑(去音)訶(七)

一心奉請觀自在菩薩消伏毒害真言曼荼羅法(拜觀同上)

毗舍離民。遇大惡病。七竅流血。佛命彼民。具楊枝水。請觀世音說此真言。鬼即散去。(手印俟補)真言曰。

多㖿咃(一)　嗚呼膩(二)　摸呼膩(三)　鬬婆膩(四)　躭婆膩(五)　安荼詈(六)　般奈詈(七)　首埤帝(八)　般般荼囉囉(九)　婆私膩(十)　多姪咃(十一)　伊梨(十二)　寐梨(十三)　鞮首梨(十四)　迦婆梨(十五)　佉鞮端耆(十六)　旃陀梨(十七)　摩登耆(十八)　勒叉勒叉(十九)　薩婆薩埵(二十)　薩婆婆(二十一)　㖿啤紗呵(二十二)　多荼吪(二十三)　伽帝伽帝(二十四)　膩伽帝(二十五)　修留毗(二十六)　修留毗(二十七)　勒叉勒叉(二十八)　薩婆薩埵(二十九)　薩婆婆㖿啤(三十)　紗訶(三十一)

一心奉請觀世音菩薩治五舌塞喉真言曼荼羅法(拜觀同上)

若患喉閉舌縮。呪土三徧。塗痛上即愈。(手印俟補)真言曰。

南無勒囊囊利虵虵(一)　南無阿利虵(二)　婆路吉坻(三)　舍伏羅虵(四)　菩提薩埵虵(五)　摩訶薩埵虵(六)　多擲哆(七)　梨蜜梨(八)　梨蜜梨(九)　伽羅梨蜜梨(十)乾陀梨彌(十一)　毗至梨(十二)　娑訶(十二)

一心奉請觀世音菩薩諸根具足真言曼荼羅法(拜觀同上)

歸命同前(皆如大悲起首)。

若有諸根不具者。燒沈水香。加持草百八徧摩之即得滿足。(手印俟補)真言曰。

多擲哆(一)　秀彌秀彌(二)　乞利乞利(三)　富力濘(四)　三富力濘(五)　富羅尼藍(六)　阿恒鉗(七)　希男多夢鉗(八)　婆利富囊羅(九)　毗沙提遮陀婆思尼(十)　比利比利虵(十一)　婆藍(十二)　鉗菩提(十三)　菩提薩埵婆藍(十四)　婆利富力囊(十五)　摩奴羅癡三波利富囊摩(十六)　俞婆拔提(十七)　莎呵(十八)

一心奉請觀世音菩薩呪腫真言曼荼羅法(拜觀同上)

此呪。以胡麻油。加持三七徧塗之。即愈。呪中仍加歸命數語(如大悲呪起首)。凡用此呪。先誦願文。文曰。天上七女。授我良藥。唾山山崩。唾石石裂。唾水水絕。唾火火滅。唾金金缺。唾木木折。唾癰癰死。唾腫腫滅。海中大魚。化為鼈。雷起西南。不聞其音。蝦蟇在中。食肉其心。大腫如山。小腫如拳。唾一腫。千腫止。唾一癰。千癰死。願令我所呪。即從如意。(手印俟補)真言曰。

哆絰他(一)　枳唎枳唎(二)　只唎只唎(三)　毗(上)只唎毗(上)只唎(四)　娑(上)　婆訶(五)

一心奉請文殊師利根本一字真言曼荼羅法(拜觀同上)

佛在淨居天宮。為欲守護諸眾生故。說此文殊師利童子行輪真言法。若能受持。文殊菩薩。長來擁護。於覺於夢。來現身相。及諸善事。此呪。能消一切災障。惡夢怨敵。五逆四重。十惡罪等。能禁邪惡呪法。成就一切善事。此真言王。尚能攝召文殊本身。何況其餘諸凡聖等(手印俟補)真言曰。

唵(引)(一)　齒臨(二合)(二)

於白㲲上。畵池水。水中生一莖三榦曰色蓮華。中枝蓮華。文殊師利作童子相。頭有五髻。金色嚴身。體著青衣。師子座上。半加趺坐。左足垂下。蓮華承之。作說法相。諸相圓滿。面有喜怒之容。目觀行人。右枝蓮華。普賢菩薩。一切莊嚴。諸相諸足。身紫綠色。著於青衣。真珠瓔珞以為絡腋。左手執如意寶珠。右手執白佛。左校蓮華。畵聖觀自在。身如中秋月色。諸相具足。一切莊嚴。亦著青衣。還以真珠瓔珞而為絡腋。左手執白蓮華。右手執金剛拂。面帶喜相。瞻仰文殊。其蓮華莖。作大綠寶色。二龍王捧之。右近邊角。畵持誦者。上二角。畵二散華天子。若有發無上菩提心者。誦之一徧。能護自身。兩徧。能護同伴。三徧。能護一家。四徧。能護一村。五徧。能護一城。百徧。能護一國。千徧。能護四天下。此真言法。療病護身。當為第一。秘密最上。要而言之。凡有所為。悉皆成就。縱不入壇作法。直爾誦持。手觸彼時。即便隨意。若於清旦。加持水洗面。能令見者歡喜。加持衣上。見者愛敬。

若患齒痛。加持齒木嚼之。揩齒痛處。即差。

眼痛。加持鹽粖七徧。少點眼中。其痛便止。

耳痛。取象馬糞聚上所生菌子。竝巨勝油。即黑胡麻油。并鹽少許。加持七徧。和合研碎。絞汁煖之。漏耳孔中。剎那即差。

女人產難之時。取阿吒留灑根。或牛膝根。取無蟲水。磨搗令碎。加持七徧。塗在臍下。自然生下。母子俱安。

箭鏃入骨。拔之不出。以十年酥三兩。加持一百八徧。食此酥。兼塗瘡上。箭鏃即出。

宿食不消。腹中結痛。上變下瀉。霍亂畏死者。可取烏鹽或紅鹽。加持七徧。研碎。煖水令服。便差。

痢不止。橘根木瓜根。磨搗。加持七徧。和水服之。即差。

婦女五年十年二三十年不生男女。或自有病。或男子有病。或鬼或毒。當用十年以上酥一兩。孔雀尾一兩。納於酥中。加持二十一徧。煎之。搗為末。以石蜜一兩。大呵梨勒三顆。去核相和。呪之一百八徧。常以清旦。空腹盡服。於七日中即孕。

月水不息。以阿藍部根一握。搗之。和乳熱煎加持一百八徧服之。即差。

頭痛。以烏翅羽。加持七徧。拂病人頭。即愈。

瘧疾。一日至七日。或長患。純乳煑粥。著酥一兩。加持一百八徧服之。即愈。

以要言之。若欲和合一切湯藥。將服行者。皆須至心先加持二十一徧。速得如願也。

一心奉請文殊師利菩薩寶藏真言曼荼羅法(拜觀同上)

佛在淨居天宮。般滅度後。於此贍部洲束北方。有國名大振那(亦名震旦)。其國有山。號為五頂(即清凉五臺山也)。文殊童子。遊行居住。為眾說法。饒益羣生。此法藏中。有真實最上殊勝無可比法。能為眾生作如意寶。擁護一切十善國王。令得如意。壽命長遠。甲兵休息。國土安寧。此大威德八字秘密真言。能與眾生大黑暗中作光明燈(前六句。歸命也)。大精進印相。兩手合掌。八指相叉。皆屈掌中。以二大指少屈相竝。壓著二頭指屈節上。真言曰。

南無阿鉢哩弭多(一)　壤囊微寧濕嚩囉(引)誓捺囉野(二)　怛他(去)藍多(去)野(三)　南無曼殊室哩曳(四)　矩忙囉部多(去)野(五)　怛你也(去)他(去)(六)　唵(引)(七)　阿(去)味羅吽却哳羅(八)

若有見聞此真言者。如佛在世。如見文殊。若或難發心念誦。不能廣備供養。又在家。種種逼迫。不可具依法則。但堅持禁戒。憶念不忘。亦得成就。

若欲臥時。誦此真言一百八徧。即得好夢。善知吉凶。

若患瘧。有人對病者面。誦此真言一千八徧。其患即除。

國王王子妃后公主。宰輔百官。及眾庶等。書此真言。安於宅中。其宅得大富貴。多財寶。兒女聰明利智。相貌端嚴。人所愛敬。所出言音。奉施無違。象馬成羣。奴婢無盡。災禍消滅。一切吉祥也。

若能每日三時。念百八徧。所作稱意。皆得圓滿。設臨命終。即得文殊親現靈儀。為說大乘深妙法藏。即得普門三昧。於生死苦。當永隔別。長依聖者。位階三地。

取淨白㲲。中畫釋迦。坐寶蓮華。作說法相。右畫文殊。身佩瓔珞。頸挂胭珠。種種妙服莊嚴。身色如鬱金。胡跪合掌。瞻仰如來。作請法勢。次右觀音普賢虗空藏無盡意。左畫彌勒無垢稱除一切障月光金剛(左右皆各五)。各處其位。具畫本形。又於佛上空中。更畫七佛。雷音王佛。除一切障佛。阿彌陀佛。功德處佛。普香佛。難勝行佛。心不動佛。身皆金色。作說法勢。散華天子。扶座龍王。皆如法也。文殊下畫閻曼德迦瞋怒王。仰觀文殊。作曲躬受教勢。彌勒下畫持法人。勿失本相。如聽法勢。左右侍從。各畫諸天。不得參錯(當就本經細考)。

一心奉請文殊師利金翅鳥王真言曼荼羅法(拜觀同上)

佛在淨居天。讚文殊師利。順真言大教。令一切眾生。入三昧耶壇。通學地水火風空五種。由知此故。通達一切有情語言。不思議境界。乃至一切傍生。及諸金翅鳥王身法。悉皆通達。說已。文殊化為金翅鳥王。身容廣大。無量眷屬圍繞。說過去百種法。印相。以二大拇指相縈繞。二手如展翅勢。即成身印。諸龍若見。不敢違命。真言曰。

曩謨三滿多沒駄(引)喃(引)(一)　阿鉢囉(二合)底(二)　賀多(三)　捨薩那南(引)(四)　怛你野(二合)陀(五)　唵捨句那(六)　摩賀(引)捨句娜(七)　尾旦多(八)跛乞叉(二合)(引)(九)　薩嚩跛曩(十)　誐那迦(十一)　佉佉佉呬佉呬(十二)　三摩(十三)　摩奴薩麼(二合)囉(十四)　吽底瑟吒(二合)(十五)　冒(引)地薩怛舞(二合)(十六)　枳孃(二合)跛野底(十七)　娑嚩(二合)(引)賀(引)(十八)

此真言法。能召龍調龍捉龍。召蛇罰蛇。解一切毒。不為所中。持此法者。當於河岸側。作六肘壇。畫八葉蓮華。中央畫佛。作說法相。佛右。以粉畫大聖文殊。合掌瞻仰。左畫那羅延天。四臂持器。近那羅延。畫金翅鳥王。作極可畏形。兩翅股開。首戴華鬘。神面膺嘴。右手把九頭四足蛇龍王。左手執三頭四足蛇龍王。衣如天衣。彩色間飾。近金翅鳥王。畫羅拏天。於文殊後。畫無慧菩薩。善財童子。須菩提。合掌而住。是為中壇。次外院。東邊以白灰撚。畫金剛杵。南邊。以炭末。畫劍。北邊。以黃畫棒。西邊以赤畫羂索。如是畫已。應以三甜(酥蜜酥也)供養。皆如法。或誦根本真言請一切聖眾。於一切有情。起大慈心。作龍坐。貼膝而坐。然伽陀羅木火。以蛇刺木搵三甜。護摩一千八徧。即有成就。相現。眾蛇來集。獻閼伽水。作願成就。亦誦根本真言發遣。以後。凡有所作。隨誦成就。

又法。加持土塊。投於火中。火即不熱。若欲解之。加持草投之。

又法。誦真言七徧。加持江河泉。一切魚不被網。

又若彈持誦真言。能召諸魚。

凡一切疾病者。加持呪二十一徧。灌於頂上。病即除差。

被毒箭中者。加持水搖濺。其箭即出。

欲雨者。依前法。建立壇。取苦楝木然火。以白芥子護摩一千八徧。即降甘雨。若須多。更作護摩。即得隨意。

取畢鉢。加持二十一徧。手執。隨方揮處。一切霜雹即去。

屋宅火災。作前法。火即移去。

若不欲雪。作前法。雪即止。

被蛇毒中者。以泥作四个金翅鳥。誦真言。以水灑彼身上。即擲金翅鳥於四方。彼即各銜蛇來。行人作是言。汝飲彼人毒。毒即清散。便能起立。

取弓。加持箭。射四方。即有蛇纏箭却來。行者作是言。飲此毒。其被齧人即起。箭不可用鐵鏃。

加持炭。於地下畫蛇。以閼伽木為杖鞭之。其畫蛇即去。銜蛇而來。自飲其毒。死者即起。

加持幢葢。拂彼中毒死者。或加持樂器。彈繫吹之。於彼身邊。或以水灑。或以扇拂。或以泥塗。誦真言力。毒死者活。

又以蘿蔔子。搗和麻油燒之。此是鉤召速疾香法。

一心奉請大慧菩薩增慧真言曼荼羅法(拜觀同上)

人多忘失。以此真言。加持淨水。於丣時飲。日日如是。至七个月。或八个月。自然日記千頌。智慧漸增。根性明利。(手印待補)真言曰。

怛你也(二合)他(一)　唵(引)(二)　閉祖閉祖(三)　鉢囉(二合)倪也(二合)嚩哩駄(二合)你(四)　惹囉惹囉(五)　彌䭾(引)嚩哩䭾(引)你(六)　地哩地哩(七)　沒帝嚩哩䭾(二合)你(八)　娑嚩(二合)(引)賀(引)(九)

一心奉請大隨求菩薩安穩胎藏真言曼荼羅法(拜觀同上)

所有一切大力鬼神。常於人間。侵害有情。食胎中子。聞此真言。悉皆驚怖。如火然身。餘鬼再不食胎中子。反為作安穩也。(手印待補)真言曰。

唵(引)(一)　摩尼達哩(引)(二)　嚩日哩(二合)尼(三)　摩賀(引)鉢囉(二合)底薩哩(引)娑嚩(二合)(引)賀(引)(四)

一心奉請穰麌梨童女除蛇毒真言曼荼羅法(拜觀同上)

世尊在靈山。遊於香醉(山名)。見一童女。百福相好。莊嚴其身。鹿皮為衣。以諸毒蛇而為瓔珞。蚖蝮之類。圍繞伴戲。飲毒漿。食毒果。說此真言。若長受持。一切毒蟲毒藥。不能為害。蛇若齧此持呪人。此蛇之頭。當破作七分。然勿於諸蛇前誦此真言。其蛇必死。修此法者。先誦隨求真言一萬徧。為前方便。然後作法。除毒之時。觀想自身為穰麌梨童女。身相綠色。狀如龍女。具足七頭。項有圓光。應想四臂。右第一手持三戟叉。第二手執三五根孔雀尾。左第一手把黑蛇。第二手施無畏。瓔珞耳璫。臂釧脚釧。莊嚴其身。并以諸蛇用為瓔珞。想諸毛孔流出火燄。作此觀已。於被螫人前。結根本印。以二手相傳。如掬物勢。以二小指相竝。餘八指各散開。微曲。又結隨心印。以右手五指散開微屈。如師子爪形。加持自身五處。取一熟銅椀盛水。誦隨心真言。加持七徧。以右手掬水。打被螫人心上。所有毒氣。漸漸消滅。即於真言中誦增加之句。再取淨土。加持七徧。周匝圍繞被螫之人。一切諸毒。應時消滅(又瑜伽大教王經云。觀想諸佛滿虗空中。手持甘露瓶。灌此人頂。復想彼人。口中有一梵書[妳-女+口]字。其毒即時消滅)。又法。於被螫人前。結根本印。數誦吽字一字真言。或想撲字一字真言。皆能除毒。若人受持此法。日誦一徧。非但滅世間諸毒。亦能除滅身中三毒。根本真言曰。

怛你也(二合)他(去)(引)唵(引)壹里蜜帝(引)(一)　底里蜜帝(引)(二)　壹里底里蜜帝(引)(三)　努(鼻)迷努(鼻)麼(引)里(引)曳(平)(引)(四)　訥泚訥蹉(去)(引)里(引)曳(平)(五)　得羯囉抳(鼻)(六)　嚩羯囉抳(鼻)(七)　羯濕弭(二合)(引)[口*隸](引)(八)　羯濕引(二合)(引)囉穆訖帝(二合)(引)(九)　惡祇(十)　惡伽(去)寧(十一)　惡伽(去)曩伽寧(十二)　壹里曳(十三)　壹里壹里(引)曳(十四)　阿(上)伽(去)(引)夜(引)曳(十四)　阿(上)伽(去)(引)夜(引)曳(平)(十五)　姶(烏合反)播(引)夜(引)曳(平)(十六)　濕吠(二合)(引)帝(引)(十七)　濕吠(二合)(引)多頓妳(引)(十八)　阿(上)曩(引)努(鼻)囉乞曬(二合)(引)娑嚩(二合)(引)賀(十九)

隨心真言。

唵(引)阿(上)枲爾賀(二合)(引)(一)　戍(引)攞爾賀吠(二合)(引)(二)　嚩囉(二合)迦(引)曳(引)(三)　仡囉(二合)娑仡囉(二合)娑(四)　入嚩(二合)羅入嚩(二合)羅(五)　摩賀(引)迦(引)里(六)　摩賀(引)喻祇(引)(七)　濕嚩(二合)里(引)曳(引)(八)　唵(引)頗[齒*來](引)(九)　普吒囉奚(引)娑嚩(二合)(引)賀(引)(十)　吽癹吒(上半音)娑嚩(二合)(引)賀(引)(十一)

其增加之句云。

左攞娑嚩(二合)(引)賀(引)尾鑠娑嚩(二合)(引)賀(引)

(以上菩薩部以下金剛部)。

一心奉請金剛薩埵菩薩入智真言曼荼羅法(拜觀同上)

先結印契。二手作金剛縛。二大指入掌中。在小指名指之間。二頭指相拄如環。亦如捻狀。以金剛語。隨意念誦。觀前一肘間。有白蓮華。上標梵書噁字。字有白光。流入心中。住白蓮華上。則能發生微妙智。以是智故。即能如應了覺他心。知過去未來等事。得心堅固。能於一切如來教中。息一切苦難諸怖畏。成就三摩地。圓滿一切願。真言曰。

阿衍怛三摩欲(開口呼)嚩日囕(二合)(一)　嚩日囉(二合)薩怛嚩(二合)(二)　弭底薩蜜哩(三合)躭阿尾捨野都(三)　諦曳嚩嚩日囉(二合)枳孃摩弩怛藍(四)　嚩日囉(二合)吠奢噁(五)

一心奉請金剛手菩薩止瘧真言曼荼羅法(拜觀同上)

瘧疾諸鬼。食人精光而作活計。誦此真言。能斷鬼命。鬼速馳散。(手印待補)真言曰。

唵(引)嚩日囉(二合)葛哩摩(二合)尾輸(引)達野(二)　薩哩嚩(二合)(引)嚩囉拏(引)你(三)　駄薩帝曳(二合)(引)那三摩野吽(引)(四)

一心奉請大悲空智金剛王請雨真言曼荼羅法(拜觀同上)

用寒林線絣量界道。於壇中心。以寒林中五色粉為繪事(五色者。骨作白粉。炭作黑粉。甎作赤粉。雄黃作黃粉。阪羅葉作綠粉。如無。以石碌代之　密部中。用惡法穢物以勝魔邪。不知其詳不敢輕議。又且慢怒染愛忿等以為名相。或髑髏飾杖。人頭為數珠之類。亦加倍見惡相以降魔。切不可沙邪想。妄興疑信。信須全妙。疑必到根。方得力也　若以符取物。或用呪隱形。此中不具大悲正直之光。必遭奇墮。慎之)畫空智金剛大明王。八面四足。一十六臂。面各三目。作忿怒相。踏阿難陀龍王。當以香泥捏作阿難陀龍王像(此龍王九頭。面目熙怡。狀如天神。頭上更出龍頭)。其龍王及妃。種子字竝用朴惡。以五甘露沐浴。散黑色華。次以龍華樹汁塗之(或以白蒿汁代之)。復以象眵(目汁凝也)塗龍王頂上。於黑月十四日。取黑牛乳。盛滿器中。令黑色童女。合青色線。於壇西北隅。開一小池。以阿難陀龍王。安彼池中。依法厲聲誦此請雨真言。(手印待補)真言曰。

唵(引)(一)　苦嚕苦嚕(二)　渴痆渴痆(溺)(三)　末娑末娑(四)　渴吒渴吒(五)　枯吒野枯吒野(六)　阿難多(七)　閦婆葛囉(引)野(八)　那(引)誐(引)提鉢多曳(九)　呬呬嚕嚕紺(十)　薩鉢多(二合)播(引)多(引)羅誐躭(引)(十一)　那(引)誐(引)那(引)歌(引)哩沙(二合)野(十二)　末哩沙(二合)野(十三)　誐哩惹(二合)野(十四)　扑(十五)　扑(十六)　扑(十七)　扑(十八)　扑(十九)　扑(二十)　扑(二十一)　扑(二十二)　吽(引)(二十三)　吽(引)(二十四)　吽(引)(二十五)　莎賀(引)(二十六)

誦此真言。若雨不降。即當倒誦此呪。即大雨。若再不雨。令彼龍王頭破七分。若欲止雨。取寒林衣置於座下。誦此真言。即時止雨。(第二真言也)真言曰。

唵(引)(一)　阿哩也(二合)(二)　設摩(二合)舍(引)那畢哩(二合)夜(引)野(三)　吽(引)(四)　吽(引)(五)　吽(引)(六)　癹吒(半音)(七)

又成就法。

尾盧野(引)尾盧野(引)

誦此真言象即奔走。

曼摩(引)曼摩(引)

誦此真言虎即奔走。

底梨野(引)底梨野(引)

誦此真言熊即奔走。

伊犁弭梨朴扑扑

誦此真言蛇即奔走。

一心奉請甘露軍荼利菩薩真言曼荼羅法(拜觀同上)

虗空藏菩薩。以慈慧方便。依教令輪。現作大忿怒形。摧伏一切修羅鬼神眷屬。流沃甘露。洗滌行人藏識種熏習種子。速集福智。獲淨法身。印相。兩手小指相交入掌。并屈二名指壓叉間。二中指并伸。二頭指屈如鉤。住二中指初節後。如三股金剛杵形。二大指并伸。壓二名指背。處於二中指間。真言曰。

曩謨囉怛曩(二合)怛囉(二合)夜也(一)　曩謨室戰(二合)拏麼賀嚩日囉(二合)俱[口*路](二合)(引)駄(引)也(二)　唵(引)(三)　戶嚕戶嚕(四)　底瑟咤(二合)底瑟咤(二合)(五)　滿駄滿駄(六)　賀曩賀曩(七)　阿蜜哩(二合)帝吽癹吒(半音)娑嚩(二合)(引)訶(引)(八)

小心真言法。以左手大指壓小指甲。餘如三股杵形。此名羯磨印。前之真言名大心。印名三昧也。真言曰。

唵(引)(一)　婀蜜哩(二合)帝吽癹吒(半音)(二)

修觀者。入壇禮佛已。結加趺坐。想己身在一一諸佛前。以諸香華而為供養。不起此座。愍念有情。漂流六道。由自心虗妄。迷於真理。作諸不善。感招異熟種種苦果。人天諸趣。躭著五欲。求不得苦。於諸天中作變易苦。以妙覺華。開菩提心。觀於寒冰地獄。以梵香芬馥。遠離寒冰之苦。於餓鬼趣中。以天妙加持飲食。願彼等充滿。遠離慳悋之業。觀於修羅旁生。趣色無色界。心器矯誑瞋恚之心更巨。相殘及躭著三昧味。以我般若等明。悉除彼等惑纏。不離此觀。令一切襍染有情。速登菩提。然後依於儀軌。次第作布字法。令自身成本尊三摩地。即於頂上想梵書唵字赤色。具大光明。照耀十方。次觀梵書婀字當心。色如珂雪。內外照耀。如大月輪。次觀梵書蜜哩(二合)字。於兩肩上。色如虹霓。徧照一切世界。次觀梵書帝字於臍輪。色如皓素。光明潤澤。照於無邊世界。一切惡趣。次觀梵書吽字於兩䏶。其色如黃金。光明照觸無間惡趣。次觀梵書頗字安兩頸。其色如[糸-八]雲。照觸彼修羅。速令悟正道。次觀梵書吒字安二足掌。素色。其形如半月。流出光明。照觸諸外道。令捨邪見。歸信三寶。由此布字三摩地。自身變成本尊。應觀四面四臂。右手執金剛杵。左手滿願印。二手作羯磨印。身佩威光燄鬘。住月輪中。青蓮華色。坐琴瑟磐石。正面慈悲。右面忿怒。左面作大笑容。後面微怒開口。如是觀想念誦已。即結金剛縛定。入本尊真言字輪實相三摩地。即於雨目瞳人上。觀梵書囕字。色如燈燄。微屈頸閉目。以心慧眼。照了心道。當於胸臆內。觀想圓滿菩提心月輪。炳現分明。離外散動。由智慧水澄淨。得菩提心月影於中現。良久。心專注一緣。即於圓明上。以心真言字。右旋一一布列。默誦三五徧。即觀。

第一唵字門。一切法本來無所得故(但心緣理。不緣於字。一道清淨。徧周法界)。

第二阿字門。一切法本不生故。

第三蜜哩(二合)字門。一切法我不可得故(即成平等真如自性。成就恒沙功德)。

第四帝字門。一切法真如不可得故(內有微細能所緣因緣法義)。

第五吽字門。一切法因不可得故(因無所得故。果亦無所獲)。

第六頗字門。一切法果不可得故(由果無所得故即成究竟圓滿法身無漏法)。

第七吒字門。一切法無諍故。

由一切法無諍故。一切法本不可得。由一切法無所得故。一切法本無生。由一切法無生故。一切法我不可得。由一切法無我故。一切法真如不可得。由一切法真如無所得故。一切法因不可得。由一切法因無所得故。一切法果不可得。由一切法果無所獲故。即一切法離諍。由一切法無諍故。獲得清淨無戲論實相三摩地。周而復始。由一念清淨心相應故。獲得無礙般若波羅蜜。無始時來。一切業障報障煩惱障。一時頓滅。十方一切諸佛及本尊現前。不久當獲隨意所樂世間出世間悉地。成就現身。證初歡喜地。菩薩十六大生。證無上正等菩提。

若婦人患月水恒出。及一切男女鼻孔出血者。取囉娑善那人莧菜根。各收二兩。秔米泔汁及蜜。共和為丸。加持二十一徧。分為小丸。大如梧子。如法服之。其病即瘥。

若患鼻塞。又鼻中臭氣不通者。取沙糖鬱金華及酥。搗和如膏相似。灌之。即瘥。

若患半日頭痛。以前藥摩之。即瘥。

若人患眼。以藥摩眼上下。即瘥。

若人痿黃不能食。腹中氣塊。喘息不平。咽喉大痛。取石鹽阿魏藥訶梨勒茴香子乾薑蓽苃胡椒七味。等分各取半兩。共擣為末。沙糖和丸。如棗大。空腹一服。每服一丸。無所忌禁。能令顏色肥好。豐足氣力。

以上諸藥。皆以牙印加持一百八徧。然後方服。

諸方有用牙印加持呪語者。其印相。以左手小指。㧙於無名指根背上。次以中指。屈從無名指後。㧙壓小指背上。仍屈其上節。與無名指相側著。次以食指(即第二指)。屈中節。壓著小指甲。指頭向掌。與無名指相側著。次以大指。斜捺食指及中指二甲上。亦復與無名指相側著。無名指直豎向上。真言曰(此牙印之真言也)。

唵。烏吽。訶那杜那末他。毗闍夜。闍夜蹉囉夜潑

若人卒得心痛鬼疰。及中惡者。作此印印其痛處。誦此真言四十九徧。其痛即差。

若人中毒卒死者。手捻耳。挽口就耳。誦小心真言二十一徧。加持水七徧。洒面。復誦二十一徧與服。即蘇。

若人患失心病。東西狂走。或脫衣坐。或亂頭髮。或取塵土以污其身。復欲行房。數數喫食。皆言不飽。或相打殺。不避水火。如是種種多端。決定知是鬼入身中。令作此病。行人與作二肘水壇。手執香爐。供養諸佛。燒安息薰陸二種香。病人頭上作護身印。數誦真言。不一二日。其病即瘥。

若被毒藥入腹中者。手執刀子。至心誦真言一百八徧。以此刀子遙畫彼人身上。即差。

誦此呪者。若欲食時。為軍荼利出食少分。誦真言七徧。所在之處。恒隨擁護。日日作之。金剛軍荼利心大歡喜。長不遠去。治病大驗。

此甘露金剛法。於治病最宜。然或不得好夢。不可去。或病人家使者來。面向西南西北。其病不差。或使者舉左手。數數摩面。皆不吉祥。若去。即失名聞。

一心奉請密跡力士大權神王(即穢跡金剛也)真言曼荼羅法(拜觀同上)

佛於跋提河邊娑羅雙樹間。臨入涅槃。有螺髻梵王。將諸天女。共相娛樂。不來覲省。時諸大眾。驅小呪仙。往彼令取。纔嗅穢氣。鎖禁中圍。復䇿金剛持呪而去。乃至七日。無人取得。爾時根本智佛。常樂寂光乃以後得智大徧知神力。隨在心。化出不壞金剛。即自騰身。自梵王所。指其穢物。變為大地。二部呪仙。各還神通力。梵王發心來至佛所。(手印用金剛拳等)真言曰。

唵(引)(一)(○上音讀。從胷引聲至喉中。俗傳讀作甕音。恐未可信)　[口*佛]咶啒㖀(二)　摩訶般囉(二合)(三)　很那碍(四)　吻汁吻(五)　醯摩尼(六)　[口*微]咭[口*微](七)　摩那棲(八)　唵斫急那(九)　烏深暮(十)　啒㖀(十一)　吽吽吽(十二)　泮泮泮(十三)　泮泮娑訶(十四)(○古經。本呪四十三字。唐太宗朝人多持誦。感驗非一。後人除去十字而不靈。以防妄用。今不除去)

時有梵王名曰救世。啟告大權神王。願得久住世間。㧞濟眾生一切苦厄。是時神王為住一七日。與螺髻梵王。及諸海會眾。說法身無相。婬瞋邪見。覆蔽真如。如青天無物。黑雲瞥起。皆汝心造。非從外來。滿七日已。即入寂定。次有化神王。忽然乘空而至。手提貝多白㲲數丈。香膠礬粉諸般顏色。右手引筆。畫出三面八臂九目大威德神王像。身青黑藍澱色。赤髮上豎。八龍纏臂以為莊嚴。右一手開山印。二手金剛杵。三手寶鈴。四手寶印戟。左一手都攝印。二手火輪。三手索。四手寶劍。左脚按閻浮界。踏寶石上。右脚印空翹之。吽光猛燄。作大忿怒。如是畫已復劃四大寶印。書四十二靈符。指結五印契。悉皆付與螺髻梵王受持奉行。爾時化王。與螺髻梵王摩頂受記。號清淨光明如來。遂隱入本神王身中。本神王紫金光聚。隱入金棺。神王言。凡誦一切真言。先須作壇。誦此真言。不須作壇。但以沈檀香木。刻一跋枳金剛[楛-古+(太/皿)]杵(䟦枳即跋折囉。此言金剛也　陀。羅尼集經。載金剛商迦羅壇印法云。畫作人面。其面頭上畫跋折囉形。立著頭上。其身畫作杖形。如錫杖)。於佛塔中。或靜室內。用香泥塗地。隨其大小。於[巾*((ㄇ@人)/登)]像前。設一盆器。滿盛淨水。置杵其上。誦三十萬徧。以為先行。然後於月圓夜。廣設供養。竟夜持誦。聲不斷絕。即見水涌杵動。放光照耀。或變作種種異物。亦勿怪之。專意更誦。其杵昇起。離地三尺。或五六七尺。乃至一丈。行人即須歸依懺悔發願。我於彼時。即現真身。隨行人意。常為給使。所願樂者。竝皆速得如意。我即授與菩提之記。若有雷電霹靂毒龍卒風惡雨者。即作止雷雹印。以左手中指無名指小指竝屈掌中。頭指直豎。以大拇指捻頭指中節上。誦真言。以印遙指雷雹之處。自止。若欲治人病者。作頓病印。右手莊嚴。左手頭指中指如押索文。屈向掌中。餘三指竝直豎。加持一百八徧。以印頓病人七下。立差。若病人臨欲死者。結禁五路印。左手無名指屈曲向掌中。餘八指皆直立。置於心上。高聲誦真言一百八徧。魂魄還體。若治邪病者。於患病人頭邊燒安悉香。誦真言。立除之。若治蠱毒病。書患人名字於紙上。加持即差。若治伏連病者。書患人姓名。及作病鬼姓名。埋患人床下。誦真言。其鬼速奉名字。自出現身。便令彼鬼。看三世之事。一一具說向人。其病速差。若有患時氣病者。行人見之。即差。若欲令行病鬼王不入界者。於十齋日誦此真言一千八徧。能除萬里衰患。若欲令一切鬼神自來歸伏為給使者。取水三升。著銅器中。以淨灰圍之。即作都攝錄印。以二無名指竝屈掌中。令背相著。二中指頭相捻。二頭指及小指各如開華。以大拇指捻頭指中節。默誦真言一百八徧。其世界內所有鬼神。竝來雲集。自現其身。任行人驅使。若禁山者。所至之山。誦真言百徧。大叫三聲。即作印。以右手無名指屈於掌中。中指食指大指竝直豎。向山印之。進退各七步。一誦一印。左右上下顧視。一切鳥獸竝移出山。此真言法。能令枯樹生枝。枯泉出水。枯山生木。野獸歸降。夜叉羅剎充為侍者。毒蛇惡鬼不敢傷人。求辯才得辯才。求珍寶得珍寶。一切所作。皆悉能辦。凡誦真言者。先誦南無本師釋迦牟尼佛。南無化身釋迦牟尼佛。南無大權神王佛。各十聲。然後念誦。

一心奉請不動使者劍印真言曼荼羅法(拜觀同上)

此劍印。以左手大拇指。捻無名指小指頭直伸頭指及中指。名劍鞘。又以右手大指。捻無名指小指甲上。直伸中指頭指。為劍。內左手掌中。左頭指屈捺大指如環。令中指頭直豎。名劍印。安心上。誦真言七徧。辟一切毒惡。移安頂上。若有服毒欲死。作此印。誦七徧。即可。若欲結界。辟鬼神。開惡雲等。即安左膝上。如㧞刀劍狀。用力㧞之。於頂上右旋三匝。隨意遠近。以劍豎安眉間。少時而止。一切無敢犯者。真言曰。

唵(引)(一)　阿者囉迦那步陀制吒迦(上)(二)　吽吽(三)　可伊可伊(四)　一譚(上)蘖哩醯(五)　摩訶哩毗沙塞多惡(六)　紇哩(二合)䲳泮(七)

一心奉請烏樞瑟摩金剛出死兒真言止兒啼真言解穢真言曼荼羅法(拜觀同上)

有口法印供養真言。先以右手無名指小指。從左手無名指背後。入中指無名指歧間。以右大指壓右無名指小指甲上。握左無名指小指。次屈左無名小指。復以左大指。壓左無名指小指甲上。作環相鉤。豎右中指頭相拄。左頭指向左中指後小曲。右頭指向右中指前小曲。若婦人產。腹中兒死不得出者。以水掬手。和少許阿魏藥。誦供養真言一百八徧。令服。死兒即出。真言曰。

唵(一)　䟦折囉俱嚕駄(二)　摩訶娑羅(三)　唵(四)　入鞞入鞞(五)　摩訶入鞞(六)　主羅主羅(七)　企羅企羅(八)　娑羅娑羅(九)　訶羅訶羅(十)　駄羅䭾羅(十一)　娑訶(十二)

止啼者。於素帛上鈔真言。加持五色綫作索。中心繫真言。還以此索。一誦一結。作一百八結。繫小兒頸下。不畏一切鬼神。其啼即止。兒亦得長命。真言曰。

那(上音)謨(上音)摩哆唎(二合)伽那(上音)寫(一)　䟦折囉俱嚕䭾夜(二)　跢姪他(三)　朱嚕提(四)　朱嚕提(五)　朱主嚕提(六)　莎訶(七)

若見死屍。婦人產處。六畜產生。血光流處。見如是等種種穢時。即結印。以二小指相鉤入掌中。二無名中指食指。直豎相傅。二大拇指。安在掌中二小指上。合腕。誦此真言。即得清淨。若不爾者。面上生瘡。必被殃害。真言曰。

修利修利(一)　摩摩利摩利(二)　修修利(三)　莎訶(四)

以上金剛部　以下寶部。

一心奉請聖持世雨寶真言曼荼羅法(拜觀同上)

憍睒彌國妙月長者。發願為大施主。欲令貧窶者可得富饒。有疾病者免於疾病。佛為說此聖吉祥持世真言。受持之者。自然倉庫盈溢。珍寶豐足。周給親屬。無有盡竭。其手印。名指小指虗心合掌。頭指中指第三節屈。大拇指豎。其真言曰。

曩謨(去引)(一)　囉怛曩(二合)怛囉(二合)夜(引)野(二)　唵(引)(三)　嚩素䭾(引)嚟(引)(四)　娑嚩(二合)(引)賀(引)(五)　唵(引)(六)　室哩(二合)(引)嚩素母[寧*吉](七)　娑嚩(二合)(引)賀(引)(八)

於新細絹上。中央畫佛。右邊聖觀自在像。左邊金剛手像。從佛中間。安持世像。身形金色。左手執果。右手作施願相。容貌熙怡。光明如日。座前龍王。手捧寶匣。珍珠寶瓶。珊瑚瑪瑙金銀琉璃種種眾寶。上安諸天寶雲細雨。右大吉祥天。左吉祥寶掌天。皆手捧蓮華。作安慰相。行人於此像前。專心持誦。或一七日。或二七日。從寅時入壇。乃至夜分。念誦無間。持世菩薩。即為現身。降其福祐。隨行人願。令得滿足。爾時妙月長者家。彈指之頃。忽然而雨金銀珍寶穀麥財物。廣大倉庫之中。悉皆充滿。妙月長者。繞佛千匝。禮足而退。

若有人藏於財物。後時廢忘。如法誦持。財物必復得。

若以胡麻護摩。一粒一燒。至八百徧。必獲大喜。富貴充足。

若以白芥子和酥。護摩。王獲喜慶。國土無災。

若有人將欲種田。澡浴齋戒。以菩薩像。安於田中。復用香華飲食珍重供養。念菩薩名。至八百徧。又加持香水八百徧。滿注賢瓶。安在像前。令種田人。及牛耒耜。行列而立。以賢瓶水洒之。令持誦人繞此田地及彼人牛。行於七匝。方可下子。

將欲收田。於田四隅。如法齋僧。復用尊像安置田中。念菩薩名。加持香水。俱八百徧。淨心供養。以水洒之。穀實倍增。離諸災難。

若量穀時。想念菩薩尊號。不得出聲。專志默誦。量畢以來。乃亦倍增。

若收藏時。先於倉內畫二矮人。裸形大肚。手執栲栳。作瀉穀勢。穀形金色。復將菩薩安於倉內。閼伽香華。傘葢幢幡。種種供養。復用牛乳洒在倉內。持誦真言。除去諸物。方入財穀。吉祥無患。

一心奉請摩利支大菩薩真言曼荼羅法(拜觀同上)

此菩薩有大神通。長行日前。日不見彼。彼能見日。無人能見。無人能知。若有知彼摩利支天名。求加護者。應作是言。我某甲。知摩利支天母。有大神力。我今歸命。願護我身。亦無人能見我能知我。乃至捉縛誑害我。損財物。遇冤家。印相。二小指二名指。右壓左。內相叉。直豎二頭指相捻。以二中指。各繳頭指背。向前。頭相拄。二大指竝豎。即成。誦身心二真言七徧。屈二大拇指招之。即名迎請印。兼以此印加持五處。真言曰。

曩謨(引)囉怛曩(二合)怛囉(二合)夜野(一)　怛你也(二合)他(去)(引)(二)　遏迦麼枲(鼻音)(以下同)(三)　沫迦麼枲(四)　阿(上)度(引)麼枲(五)　紫(引)鉢囉麼枲(六)　摩訶紫鉢囉麼枲(七)　頞怛駄(引)曩謨枲(八)　麼(鼻)(引)哩(引)紫野麼枲(九)　曩謨(引)娑覩(二合)帝(十)　囉(轉舌)乞灑(二合)囉乞灑(二合)[牟*含](引)(十一)　薩嚩薩怛嚩(二合)(引)難(上)左(十二)　薩嚩怛囉(二合)(十三)　薩嚩婆(去)踰(引)鉢捺囉(二合)吠(引)毗藥(二合)娑嚩(二合)(引)賀(引)(十四)

心真言曰。

娜莫三(去)滿多沒駄(引)南(一)　唵(引)(二)　摩(鼻引)哩(引)唧(引)娑嚩(二合)(引)賀(引)(三)

持此法者應作是願。王難中護我。賊難中護我。行路難中護我。失道曠野中護我。水火難中護我。刀兵軍陳難中護我。鬼神難中護我。毒藥難中護我。惡獸毒蟲難中護我。一切冤家惡人難中護我。佛實語護我。法實語護我。僧實語護我。天實語護我。仙人實語護我。一切時一切處。願常護我弟子某甲。娑嚩(二合)(引)賀(引)。若欲供養。應用金銀赤銅。或白檀紫檀。刻天女形。可長半寸。或二寸以下。於蓮華上。或立或坐。頭冠瓔珞。種種莊嚴。極令端正。左手把天扇。其扇如維摩詰前天女扇。右手垂下。揚掌向外。展五指作與願勢。二天女執白拂。侍立左右。作此像成。戴於頂上。或置臂上衣中(大小便時。離身放著。勿誤)。以菩薩威神之力。不逢災難。於怨家惡人處。決定得勝。若求現身獲勝願者。應畫童女相。如黃金色。身著白衣。頂戴寶塔。左手執蓮華。右手施願。坐金色豬身上。復有羣豬圍繞(道家所謂斗母。彷彿如此)。後有無憂樹。安置壇中。種種供養。并作護摩。摩利支天。必現其身。所求勝願。決定成就　隱形法。以左手虗掌作拳。大指微捻頭指甲。如環。以下三指握拳令密。掌中作孔。安自心前。想自身入此印孔中。以右手平掌右旋。摩此印。便葢孔上。想此印。即是摩利支天菩薩身。我自身隱藏於摩利支天菩薩心中。一心專注。無間念誦。必獲菩薩威神加護。一切冤對。悉不能見　又法。觀想己身為毗盧遮那佛。結毗盧印。憶念[牟*含]字(梵書)時。月輪出光。普徧照耀。變成摩利支天菩薩。誦心真言。是時菩薩。手執鍼線。縫彼惡人口之與眼。令不侵害　欲向他人處索所愛物。取白昌蒲。加持一千八徧。繫自臂上乞之。無不得者。

又欲見貴官者。以白芥子。每日三時護摩一百八徧。七日訖。得彼敬愛。

又熱病。取好青草擬口。加持二十一徧。以摩病者五十四徧。并誦真言。即差。

日日三時。誦真言一徧二徧。作大護身。三徧。作大結界。五徧。所愛之人任意即得。六徧。誦呪結界。夜入塚墓。一切無畏　又法。取江水兩邊泥土。作一百鬼形像。其大鬼王名曰毗那夜迦。作象頭形。其餘諸鬼。別作諸禽獸形。其身手脚。總作人形。長四指。或八指許。研紫檀木水。和泥作壇。以五色土作座。中心一座。北面二座。南面二座。東面二座。於中心座。著鬼王像。其餘六座上。分著九十九鬼像。以香華飲食酥燈供養。并取安息香和酥護摩。行人於西門坐。面向東。誦真言七徧。以七種色線。加持二十一徧。然後取壇三面諸鬼像。聚就於中心鬼王邊。一處著之。以七色線總縛鬼像。取犢子糞一百八團一誦一燒。至娑嚩賀時。先喝云縛一切鬼。然後喝云娑嚩賀。如是盡百八徧。別處掘地。深至人腰。作孔。將所縛諸鬼像。著於孔中。以諸香華飲食種種供養。然後堅築平復。其鬼永不得出。作此法者。即得摩利支天一切呪驗。

一心奉請摩利支天縛賊真言除睡真言曼荼羅法(拜觀同上)

若人被賊。燒香誦真言。若有疑者。并稱名。不知者。但當面誦真言。真言之。賊即自縛。自道盜物。得已。然後解放。(手印待補)真言曰。

補嚕那補嚕那(一)　主嚕訶主嚕訶(二)　薩寫(三)　娑婆(二合)(引)訶(引)(四)

伽吒伽吒僧伽吒(一)　我今為加吒(二)　終不為解加吒(三)

若人坐禪多睡。於佛前。至心誦除睡真言。自然少昏睡。(手印未詳)真言曰。

怛姪他(一)　伊底彌底(二)　只底比迦那(三)　羶底波陀恥(四)　莎嚩(二合)賀(引)(五)

一心奉請大功德天女真言曼荼羅法(拜觀同上)

此天居北方毗沙門王功德華光園中。若有欲得財寶增長者。當於自所住處。淨灑洗浴。著鮮白衣。妙香塗身。至心三稱寶華琉璃世尊名號。禮拜供養。燒香散華。亦當三稱金光明經。至誠發願。所以香華種種美味。供養彼天。散灑諸方。作功德天身印。二名指左右相鉤於掌中。二小指直豎。頭相離一寸。二中指直豎。頭相拄。二頭指。拄二中指背上第三節。二大指竝直豎。頭指來去。說真言曰。

富離波樓那(一)　遮利三曼陀(二)　達舍尼(三)　摩訶毗訶羅伽帝(四)　三曼多(五)　毗陀尼那伽帝(六)　摩訶迦梨波帝(七)　波婆禰薩婆多㖃(八)　三曼陀(九)　修鉢梨富隸(十)　阿夜那達摩帝(十一)　摩訶毗鼓畢帝(十二)　摩訶彌勒簸僧祇帝(十三)　醯帝簁(十四)　三博祇悕帝(十五)　三曼陀阿陀(十六)　阿㝹婆羅尼(十七)(○娑婆訶者云散去。此呪求財物。不可云散去。為是不著娑婆訶句也)

畫像法。用未嫁女十五歲者。織絹一丈四尺。壇中供釋迦像。門外作三七人齋。若無者。七人至三人亦得。其像長一肘一尺三寸五分。除其光座。身儀端正。作赤白色。二臂。著天妙衣。寶冠瓔珞。環釧耳是。種種莊嚴。左手持如意珠。右手施願。於華臺上坐。左邊畫梵摩天。手執寶鏡。右邊畫帝釋天。如散華勢。背後各畫寶山。於天像上。作五色雲。雲上安六牙白象。象鼻絞瑪瑙瓶。瓶中傾出種種寶物。灌功德天頂上。天神背後。畫百寶華林。頭上畫作千華寶葢。葢上作諸天伎樂。取華供養。座下畫行人。手執香爐。瞻仰天像。作此像已。於自所居房舍屋宅。潔淨埽除。以香泥塗地。燒微妙香。淨敷好座。以種種華布散其地。以待彼天。彼天爾時。於一念頃。入其室宅。即座而坐。從此日夜。令此居家。無所乏少。若金錢珍寶牛羊穀米。一切所須。即得具足。復以己所作善根。迴與彼天。彼天終身不遠其人。隨心所求。令得成就。

以烏羊毛繩。一呪一結。作二十一結。繫病人痛處。即差。

丁香葉龍腦。搗為末。加持一千八徧。用塗心上。取一分以緋袋盛之。安頂上。見者愛敬。

行人若欲得自來供養。一日三時。以方鹽及酥蜜護摩一百八徧。如是十五日。百味飲食。自來供養。行人無所乏少。

以穀麥小豆。護摩一千八徧。一日三時。滿足四十五日。一切穀麥豆等。皆來聚集。

以石榴枝塗酥酪蜜。護摩一千八徧。家內禍自消。

一心奉請大吉祥天女十二名號真言曼荼羅法(拜觀同上)

十二名號。一吉慶。二吉祥。三蓮華。四嚴飾。五具財。六白色。七大名稱。八蓮華眼。九大光耀。十施食者。十一施飲者。十二寶光。總稱為大吉祥也。上加南無。下增尊天二字。持此十二名號。能除貧窮。速獲一切。財寶豐饒。吉祥安樂。(有手印。以左手如持珠。右手如施願。可用也)真言曰。

怛你也(二合)他(去)(引)(一)　室哩(二合)抳室哩(二合)抳(二)　薩嚩迦(引)哩野(二合)娑(去)(引)駄[寧*頁](三)　悉[寧*頁]悉[寧*頁](四)　[寧*頁][寧*頁][寧*頁][寧*頁](五)　阿(上)洛乞史茗(二合)曩(引)捨野娑嚩(二合)(引)賀(引)(六)

一心奉請大辯才天真言曼荼羅法(拜觀同上)

一切真言。有秘要所未收者。入後集。或雲來集。梵字諸圖。雲來集多載之。

此辯才真言。先補於此。因尊天感應甚靈。用不停機。故急附於此。然須知此書所戴。略法俱多。欲考其詳。本書具在也。

本書。謂各出一種經本也。辯才天事。金光明最勝王經詳之。

吉祥天法。彼經亦詳。然亦有同異繁簡。不同一定。且吉祥天呪。略去歸命。亦與通行之呪不同。學者虗心。自然善用也。

有呪藥洗浴法。取香藥三十二味。以祭星日搗篩成末。呪一百八徧(此名藥呪)。手印。或禪定。或金剛拳等。真言曰(月之八日為祭星日)。

怛姪他　蘇訖栗帝　訖栗帝訖栗計　劫摩怛里　繕怒羯㘓滯　那羯喇滯　因達囉闍利膩　鑠羯㘓滯　鉢設姪囇　阿伐底羯細　計娜矩覩矩覩　脚迦鼻麗　劫鼻麗劫鼻麗　劫毗羅末底　尸羅末底刪底　度囉末底里　伐矩畔稚囇　室囇室囇　薩底悉體羝　莎訶

用八肘壇。牛糞塗之。普散華彩。以金銀器盛美味乳蜜。壇四門四人守之。又用四童子坐於四角。莊嚴身相。各持水瓶。念所求事。長不離心。燒安息香。奏五音。皆不絕。繒葢幢幡。安於四面。場內用明鏡利刀及箭各四。中心埋大盆。上加漏版。用藥粖和湯。然後誦結壇呪(香藥者。菖蒲。牛黃。苜蓿香。麝香。雄黃。合昏樹。白及。芎藭。苟杞根。松脂。松皮。香附子。沈香。栴檀。零陵香。丁子。鬱金。婆律膏。葦香。竹黃。細豆蔻。甘松。藿香。茅根香。叱[日*旨]。艾納。安息香。芥子。馬芹。龍華鬚。白膠。青木)。真言曰。

怛姪他　頞喇計　娜也泥　呬麗　弭麗祇麗企企麗　莎訶

呪畢。入壇。呪水三七徧。散之四方。香湯亦呪百八徧。四邊安幔帳。洗浴其身。水湯共一呪也。真言曰。

怛姪他(一)　索揭智(二)　毗揭智(三)　毗揭荼伐底(四)　莎訶(五)

洗浴訖。其洗浴湯。及供養飲食。棄河池內。著淨衣服。出壇。入淨室。於呪師前。學宏誓願(亦可對三寶形像學)。斷惡修善。起大悲心。百藥不治者。用此法治。兼誦金光明最勝王經。自然患苦皆除。貧者轉富。星辰日月。一切威神。擁護而得延年。吉祥增福。永除災厄也。

次誦護身呪三七徧。真言曰。

怛姪他　三謎　毗三謎　莎訶　索揭滯毗揭滯　莎訶　毗揭荼　伐底　莎訶　娑揭囉　三步多也　莎訶　塞健陀　摩多也　莎訶　尼攞建侘也　莎訶　阿鉢囉市哆　毗梨耶也　莎訶　呬摩槃哆　三步多也　莎訶　阿你蜜攞　薄怛囉也　莎訶　南無薄伽伐都　䟦囉蚶摩寫　莎訶　南謨薩囉酸底　莫訶提鼻裔　莎訶　悉殿都漫(此云成就我某甲)曼怛囉鉢柁　莎訶　怛喇都毗姪哆　䟦囉蚶摩奴末覩　莎訶

凡詳文長呪未錄。今但錄其短快數則。

又有呪讚。可習誦。呪讚曰。

敬禮敬禮世間尊　於諸母中為最勝

三種世間咸供養　面貌容儀人樂觀

種種妙德以嚴身　目如修廣青蓮葉

福智光明名稱滿　譬如無價摩尼珠

我今稱歎最勝者　悉能成就所求心

真實功德妙吉祥　猶如蓮華極清淨

身色端嚴皆樂見　眾相希有不思議

能淨無垢智光明　於諸念中為最勝

猶如師子獸中上　常以八臂自莊嚴

各持弓箭刀槊斧　長杵鐵輪并絹索

端正樂觀如滿月　言詞無滯出和音

若有眾生心願求　善士隨念令圓滿

帝釋諸天咸供養　皆共稱讚可歸依

眾德能生不思議　一切時中起恭敬

莎訶

若欲祈請辯才天　依此呪讚言詞句

晨朝清淨至誠誦　於所求事悉隨心

惟願天女來　令我詞無滯　速入身口內

聰明足辯才　願令我舌根　當得如來辯

由彼語威力　調伏諸眾生　我所出語時

隨事皆成就　聞者生恭敬　所作不唐捐

(長以此呪讚等。精心持誦。雖不作壇印。亦有妙感)。

一心奉請大梵天王護諸童子真言曼荼羅法(拜觀同上)

有十五鬼神。遊行世間。著諸小兒。令其驚怖。或如牛。如師子。如鳩魔羅天。如野狐。如獼猴。如羅剎女。如馬。如婦女。如狗。如豬。如貓兒。如烏。如鷄。如熏狐。如蛇。復有大鬼神王。名栴檀乾闥婆。當用五色線。加持真言。一徧一結。作一百八結。并書鬼神名字。使人齎此書線。語彼言。汝今疾去。行速如風(小兒眼睛回轉。是彌酬迦鬼。嘔吐。是彌伽王鬼。兩肩動是騫陀鬼。出沫是阿波悉魔羅鬼。拳不展是牟致迦鬼。嚙舌是魔致迦鬼。啼笑是閻彌迦鬼。樂著婦人是迦彌尼鬼。現雜相是梨波坻鬼。夢中驚哭是富多那鬼。喜啼喜笑是多難提鬼。不肯飲乳是舍究尼鬼。聲塞是犍吒波尼尼鬼。熱痢是目佉曼荼鬼。噫噦是藍婆鬼。如前所述十五種相者是也)。到於四方。隨彼十五鬼神所住之處。與栴檀乾闥婆大鬼神王。令以五色線縛彼鬼神。(此四十三字。皆是告彼鬼語詞)兼以飲食香華燈明。及與乳粥供養神王。災即除也　又若女人不生男女。或胎中墮落。或已生奪命。當於月八日十五日。沐浴換衣。禮十方佛。至於中夜。取少芥子。著己頂上。誦此真言。令此願滿。所生童子。安穩無患。盡其形壽。終不中夭。(手印待補)真言曰。

多[口*絰]他(一)　阿伽羅(二)　伽寧那(三)　伽伽寧(四)　婆漏隸祇隸(五)　伽婆隸(六)　婆隸婆隸(七)　不隸不隸(八)　羅扠彌(九)　修羅俾(十)　遮羅俾(十一)　婆吒尼(十二)　沙尼(十三)　婆羅呵(十四)　那易(十五)　彌那易(十六)　蘇波呵(十七)

一心奉請尼乾天呪穀種子真言曼荼羅法(拜觀同上)

若欲種子。取種子一斗。加持二十一徧。投大種子中。種子終不蟲食。亦無災蝗。若不好者。以此真言加持斛士二十一徧。灑諸糓上。惡鬼不得吸此穀精也。(手印待補)真言曰。

南無佛陀蛇(一)　南無達摩蛇(二)　南無僧伽蛇(三)　南無彌留揭毗菩提薩埵(四)　坦提咃(五)　躭婆佛耆(六)　比律吒佛耆(七)　具其梨(八)　比律吒佛耆(九)　彌樓迦婆竭廚波佛耆(十)　呼夢阿泥婆佛耆(十一)　摩羅阿拔多佛耆(十二)　尼夢浮佛耆(十三)　娑呵(十四)

以上寶部天呪　以下羯磨部鬼神王呪。

一心奉請訶利底母真言曼荼羅法(拜觀同上)

此天名曰歡喜。容貌端嚴。常在支那(即是震旦)。護持世界。是婆多大藥叉將之女。半脂迦大藥叉將之配。生五百子。有大威力。世尊令其捨除暴惡。擁護南洲一切婦人所生男女。令諸聲聞。於每食時。置一分食。呼其名而與之。并諸子等。皆令飽滿。歡喜母即於佛前受持歸戒。說此真言。令一切眾生。速滿所願。(手印待補)真言曰。

唵(引)(一)　弩弩麼(鼻)(引)里迦(引)呬帝娑嚩(二合)(引)賀(引)(二)

若有女人不宜生子。有胎還墮。斷敘不收。皆由四大未調。鬼神障難。當以白㲲畫天女形。極令姝麗。身紅白色。天繒寶衣。頭冠耳璫。白螺為釧。種種瓔珞莊嚴其身。坐寶臺上。垂下右足。膝邊各畫二孩子。傍寶臺立。二膝上各坐一孩子。於左懷中抱一孩子。名畢哩(二合)孕迦。極令端正。右手持吉祥果。於其左右。并畫兒女眷屬。或執白拂。或莊嚴具。安置壇中。像面向西。持誦者面東。每日三時。以上妙香華飲食供養。誦一千徧。滿十萬徧已。必來現身。滿行人願。然須慎密。勿令人知求現身事(此之真言等。畏金剛呪。不可同誦)。

婦人欲求子女。月經後。澡浴。取黃牛乳母子同色者一升。置銀器中。以右手名指攪乳。加持一千八十徧。然後取服。五日內可以有胎。

月蝕時。取酥五兩。置器中。以金筯覺。無間念誦。乃至月却圓滿為限。取一分供養歡喜母。餘者漸喫。即有胎孕。所生男女。聰慧福德。

欲令人愛敬者。加持飲食果子。或香華等。於真言句中。加彼人名。將與彼人。則得歡喜敬愛。

若新衣服。對像前加持一百八徧。然後取著。一切人見。歡喜愛敬。

若有惡夢。誦真言一百八徧。則得漸除。

夫婦不和。取彼受用之物。或飲食衣服。密加持二十一徧。與彼人受用。勿令知覺。必得相順。

中毒。加持白鴿糞和水與服。即差。

被囚禁。或口舌。取五月五日桃木。密書彼怨人名字。加持一百八徧。又於真言句中稱彼人名。加持求願語。釘入地。即得解散。

若欲治病。然燈一盞。置竈下。加持二十一徧。內入竈中。即葢竈門。平旦檢看。油盡即去。若不盡。不須與治。必難愈也。

若得財物。廣修供養。饒益有情。不應蓄積。以失神驗。

一心奉請鬼子母驅鼠真言曼荼羅法(拜觀同上)

說此真言。能令諸鼠散走他方。悉滅無餘。三徧唾刀吟灰。作緋紫字。(手印未聞)真言曰。

拂至兜(一)　波羅帝囊拂至兜(二)　烏晝拂至兜(三)　莎訶(四)

一心奉請畢哩孕迦聖天二種真言曼荼羅法(拜觀同上)

愛子心真言印相。兩手合掌。二大指屈入掌中。護身請召奉送。并皆用之。二大指招之為請召。開出之為奉送。其真言曰。

唵(引)(一)　知(上)尾知(上)[寧*頁]婆嚩(二合)(引)賀(引)(二)

刻像法。以白栴檀。橫量六指。作童子形。兩手各把果子與人。頭上作三髻角子。相好圓滿。種種瓔珞。莊嚴其身。於荷葉上交脚而坐。於閑靜處安置。誦真言萬徧。即現身問言。喚我何為。隨心答之。從此常隨加護。取百草華。一一加持散身上。得千人衣食。取安息香搵酥護摩。每日三時無有間斷。即常送金銀。供其所用。

欲知未來善惡事。壇中燒安息香。以胡麻護摩一千八十徧。即於此處安寢。勿使襍語。一心思惟畢哩孕迦聖天。乞境界。須臾頃。夢見畢哩孕迦。所有疑事。問之皆說。(手印未聞)乞夢真言曰。

唵(引)(一)　駄囉駄囉(二)　昝婆昝婆(三)　噎(引)醯(引)呬(四)　畢哩(二合)孕迦羅(五)　薩嚩薩怛嚩(二合)[寧*頁]嚩(引)囉野(二合)賀(引)賀(引)呬(引)呬(引)護(引)護(引)娑嚩(二合)(引)賀(七)

一心奉請大愛海神救海難真言曼荼羅法(拜觀同上)

大愛海神。及與眷屬。每見眾生陷於海難。愍念此等。為說真言。若有持彼呪。及得聞彼名。大海中難。悉皆解脫。(手印未聞)真言曰。

怛[寧*也](切身)他(引)(一)　祖嚕祖嚕(二)　吐蘭達哩(引)(三)　摩賀(引)謗哥悉體(二合)帝(引)(四)　酟(引)你瑟哥(二合)(引)你瑟計(二合)(五)　阿那護(六)　拶鉢黎(七)　祖嚕祖嚕(八)　三滿多䟦捺哩(二合)(引)(九)　阿吃哩(二合)作訖哩(二合)(引)(十)　作訖囉(二合)多朗(十一)　補囉儗你(引)娑嚩(二合)(引)賀(引)(十二)

一心奉請遮文荼移腫真言曼荼羅法(拜觀同上)

以兩手中指名指小指屈作拳。二頭指頭相拄。二大指各捻中指側成拳。各背相著。受持法印。預七日前。持齋戒已。對佛像前。燒沈水香。供養已。陰誦此真言二十一徧。叩齒二十一下。陰唱殺字。受持已後。任意用之。男左女右。若禁男時。用左頭指捻腫上訖。即取一骨。書此骨頭著地面上。作移腫字。即誦真言二十一徧。叩齒二十一下。口陰唱殺字。即將病人近樹邊立。以左頭指畫於樹上。應時即移著於樹上。若禁女用右也。

一心奉請大聖歡喜雙身毗那夜迦真言曼荼羅法(拜觀同上)

此天居地底(一切鬼神王。一名地居天也)。有其四部。一曰摧壞。二曰野干。三曰一牙。四曰龍象。各有部主。眷屬無數。今此象頭者。乃野干部主也。(手印未聞)真言曰。

曩謨尾那翼迦瀉(一)　賀悉底(二合)母佉瀉(二)　怛你也(二合)陀(三)　唵娜(去聲)(下同)翼迦娜翼迦(四)　尾娜翼迦尾娜翼迦(五)　怛囉(二合)簸哩(二合)怛囉(二合)翼迦(六)　餉(引)佉賀悉底(二合)(七)　餉(引)佉迦只多(八)　扇(上)底迦囉娑嚩(二合)(引)賀(引)(九)

心真言。

唵(引)(一)　儗(上)哩䖈(二)

心中心真言。

唵(引)(一)　䖈䖈吽娑嚩(二合)(引)賀(引)(二)

用白蠟銅木等作此像。夫婦二身相抱立。長五七寸。象頭人身。左牙出。右牙折。面少向左。其鼻向外僂。有六臂。其左上手把刀。次手把果盤。下手把輪。右上手把捧。次手把索。下手把牙(世有刻雙身作釋迦佛像。或作兩菩薩形兩根交會。不得其解。或以為古相傳秘密像。元之某后入寺。見像。嫌其露。以怕葢之。皆此類像中輾轉訛互而成之幻也。且既曰秘密。豈更有像可指乎。燬之)。造像不得還價。造成。白月一日。於淨室內。用淨牛糞摩作圓壇。隨意大小。當取一升青麻油。以淨銅器盛之。用上真言。加持一百八徧。即煖其油。然後將像放著油中。安置壇內。用淨銅匙銅勺等。滿抒此油。灌此像頂身。一百八徧。一日七度。平曉四度。日午三度也。以後每日更呪舊油。以灌其像。如是作法。乃至七日。隨心所願。即得稱意。正灌油之時。數數發願。復用酥蜜和麨作團。及蘿蔔根。并一盞酒。歡喜團。時新華果。日換新者。以為供養。一切善事。隨願成就。呪人若是夢中驚怖。見諸畜生。惡境界等。當知即是毗那夜迦王瞋。夢中覺已。即慚愧。乞莫瞋。明日自有飲食勞謝。以水磨地。作二呪水圓壇。如槃大亦得。取蒸餅五顆。蘿蔔根三顆。火燒熟。有華著華。并燒白膠薰陸等香。安於壇中。呪人壇西。面向東坐。誦大自在天呪一百八徧已(呪云。唵。毗哆囉薩尼。波囉末唎達尼。瞋達尼瞋達尼。頻達尼頻達尼。莎訶)。口云慚愧。好去(此謝罪也。好去猶言好生。非遣之也)。如是語已。壇中襍物。盤盛出門。向西棄却。西北亦可。口云。薩婆藥叉囉闍。阿揭捨訶娑鉢闍伽車。作是語已。棄却即歸。彼心歡喜。非但夢中。但覺有魔事。即作此法。定好。

依秘要。呪有不備。後集補之。迫於時。故梵字未全。後集表之。後集所未能全補。雲來集多補其缺。金陵新出之梵字諸書。如燄口。準提經。顯密圓通成佛心要。造像量度經。及代刻之棱嚴呪疏等。宜參觀之。便知梵字形音大同小異之分合理趣。楊居士文會。深於此事。勝於刻經僧。或更有已輯專書。未可知也。

一心奉請。十方毗盧遮那不空如來大灌頂光真言。曼荼羅法(拜觀同上)。

水陸本宗。以此呪為最要。其法都在通論中。此不複出　大約呪沙呪水。雖朽骨霑之。皆獲大益。

唵　㰤抳伽　廢嚕者那　摩訶畝陀攞麼抳　鉢頭摩(二合)入嚩(二合)囉　跋囉韈軃野[合*牛](水陸書中略於手印)

一心奉請。水陸道場。所用淨三業真言。安慰諸神真言。然香達信真言。曼荼羅法(拜觀同上)

唵　薩網婆嚩　薩婆達摩　薩網婆嚩　述摩含(淨三業)

南無三曼軃　沒駄南　唵　度魯度魯　地尾娑訶(安慰諸神)

唵　什伐㗚　多末尼　阿鉢囉句吒　蘇破囉尼　毗迦知　虎[合*牛](然香達信)

一心奉請。水陸道場。所用穢跡金剛聖者真言。甘露軍茶利等。十大明王本尊真言。普召請八部真言。曼荼羅法(拜觀同上)

穢跡金剛呪。已見壬字集。

唵　戶盧戶盧　底瑟吒　盤陀盤陀　阿那阿那　阿蜜哩帝　烏[合*牛](二合)[打-丁+(姊-女)](撥　十大明王本尊真言)

唵　薩婆提婆那伽　阿那利　娑訶(召請八部真言)

一心奉請。水陸所用召請真言。吉利忿怒真言。金剛部心真言。曼荼羅法(拜觀同上)

唵　步布哩　迦哩哆哩　怛他訝多耶(召請真言)

唵　枳里枳里　跋折羅　跋折哩　部訥　畔陀畔陀　虎[合*牛](二合)泮(吉利忿怒真言)

唵　嚩日囉　地勒迦(金剛部心真言)

一心奉請。水陸所用蘇悉帝真言。大悲心真言。灑淨真言。曼荼羅法(拜觀同上)

唵　素悉地　迦履　入嚩哩軃難　那牟謨羅軃曳　入嚩囉入嚩囉　畔陀畔陀　㰤羅㰤那虎[合*牛][打-丁+(姊-女)](蘇悉帝真言)

大悲真言。已見壬字集。

唵　伐什囉　賖咩耶　[合*牛]癹　悉哩摩呬　娑訶(洒淨真言)

一心奉請。水陸所用無量威德自在光明。勝妙力陀羅尼。曼荼羅法(拜觀同上)

曩謨薩嚩怛他(引)(一)　孽多嚩路(引)枳帝(二)　唵(三)　三鉢囉三鉢囉吽(引)(四)

一心奉請。水陸所用獻供養真言。奉送真言。召請真言(此是召請上堂諸聖也)。曼荼羅法(拜觀同上)

唵　誐誐曩　三婆嚩　嚩日囉斛(獻供養真言)

唵　麼訝羅　穆羯叉　目(奉送真言)

南無三滿多　母陀喃　唵　烏佐鉢囉諦　薩嚩達多孽多　俱舍冒地　唵　娑哩野　沒哩布羅迦也娑訶(召請真言)

一心奉請。水陸所用沐浴真言。治衣真言。獻寶座真言。曼荼羅法(拜觀同上)

唵底沙底沙僧伽娑訶(沐浴真言)

唵　阿慕伽　[寧*頁][多*也](吝移二音)嚩塞室隸　主嚕主嚕娑嚩訶(治衣真言)

唵　㰤暮伽　鉢頭摩遜娜隸　陀羅陀羅尼　漫拏囉　吽(獻寶座真言)

一心奉請。水陸所用然香真言。獻香真言。獻華真言。曼荼羅法(拜觀同上)

唵　阿㰤囉　阿㰤囉　薩嚩苾地耶　陀羅布你底　娑嚩訶(然香真言)

唵　薩婆怛他揭多　杜婆　布闍瞑伽　三慕達囉　窣癹囉拏　三末曳　吽(獻香真言)

唵　薩婆怛他揭多　補瑟波　布闍瞑伽　三慕達囉　窣癹囉拏　三末曳　吽(獻華真言)

一心奉請。水陸所用獻燈真言。獻衣獻食真言。獻寶真言。曼荼羅法(拜觀同上)

唵　薩婆怛他揭多　你婆　布闍瞑伽　三慕達囉　窣癹囉拏　三末曳　吽(獻燈真言)

唵　薩婆怛他揭多　阿弩怛囉婆　日嚕跛摩　三摩地　婆鉢那跛那　部折那　薩網那　布闍瞑伽　三慕達囉　窣癹囉拏　三末曳　吽(獻食獻衣真言)

唵　薩婆怛他揭多　摩訶跋折嚕　嗢婆摩怛那　波羅蜜多　布闍瞑伽　三慕達囉　窣癹囉拏　三末曳吽(獻寶真言)

一心奉請。水陸所用法供養真言。曼荼羅法(拜觀同上)

唯此用手印。主法一人作禪定相。

唵　薩婆怛他揭多　悟呬耶　摩訶鉢哩鉢底　波羅蜜多　布闍瞑伽　三慕達囉　窣癹囉拏　三末曳　吽

一心奉請。水陸所用召請真言。破地獄真言。開道路真言。曼荼羅法(拜觀同上)

唵　什伐囉　俱胝　阿揭吒　尾揭吒　娑訶

此召請下堂真言。

唵　伽羅帝耶　娑訶(破地獄真言)

唵　鉢那弭矃　婆伽嚩帝　慕賀野　慕賀野　惹孽慕訶[日*寧]　娑嚩賀(開道路真言)

一心奉請。水陸所用離怖畏真言。開咽喉真言。解冤結真言。曼荼羅法(拜觀同上)

唵　怛你也他　伐帝陀矃　陀囉枳　俱盧度盧銘　莎訶(離怖畏真言)

唵　吉利　鳩摩利　咻[口*留]咻[口*留]　[口*叉][口*留][口*叉][口*留]　莎訶(開咽喉真言)

唵　三多囉　佉多娑訶(解冤結真言)

一心奉請。水陸所用登壇真言。相應坐真言。施甘露真言。曼荼羅法(拜觀同上)

唵　弭補囉　鉢頭摩　暮伽　跛囉縒囉　跛弭含覩　矩嚕嚕　莎嚩訶(登壇真言)

唵　㰤暮伽　鉢頭摩　遜那隸　䭾囉駄囉抳　漫拏囉　吽(相應坐真言)

南無素嚕婆耶　怛他揭多耶　怛你也他　素嚕素嚕　鉢囉素嚕　鉢囉素嚕　莎訶

一心奉請。水陸所用果願真言(拜觀同上)

曩謨囉怛那　怛囉野耶　那謨阿利耶　婆路枳諦　濕嚩囉耶　菩提薩埵野　摩訶薩埵野　摩訶迦嚕呢迦野　薩嚩禰嚩　素囉那麼　塞訖履羝　三麼三麼　努跛囉　布囉臡　三麼件陀嚩婆枲羝　伽耶那弭秫第　目底跛囉陛惹曳弭惹曳　迦野[寧*吉]摩闍播娜野你　禰澀跛摩闍沒致陀弭輸陀你輸陀野　薩嚩軃詫　誐多秫第　鉢頭摩弭輸陀你　莎嚩訶

此以水陸用呪之次第為序。然中亦有不可解者姑闕之。如獻華真言。即以二十字之然香真言。改囉字為羅字。而用之。不如直用薩嚩怛陀之呪。

一心奉請。金耀孔雀王。每日二時所誦真言。曼荼羅法(拜觀同上)

孔雀明王經。所有一切呪。皆稱孔雀大明佛。說本因此呪第一。故急錄之。此救難之神鍼也。

往昔之時。雪山南面。有金耀孔雀王住。晨朝常誦大孔雀明王陀羅尼。晝必安穩。暮時讀誦。夜必安穩。忽於一時忘誦。與孔雀女。從林至林。從山至山。而為遊戲。貪欲愛著。放逸昏迷。入山穴中。捕獵怨家。伺求其便。遂以鳥絹縛孔雀王。被縛之時。憶本正念。急誦其呪。自然解脫。金耀王者。即釋迦牟尼前身也。(手印未聞)真言曰。

曩謨沒駄野(一)　曩謨達摩野(二)　曩謨僧伽野(三)　怛你也(二合)他(引)(四)　護護護護護護(五)　曩誐[口*隸][口*隸](六)　努(鼻)(上聲)麼[口*隸][口*隸](七)　護野護野(八)　尾惹野尾惹野(九)　度蘇度蘇(十)　麌嚕麌嚕(十一)　[目*壹]攞謎攞(十二)　底哩謎攞(十三)　伊(上聲)哩蜜怛[口*賴](二合)(引)(十四)　底哩蜜怛[口*賴](二合)(十五)　伊(上聲)哩底哩蜜怛[口*賴](二合)(十六)　努(鼻)謎(十七)　蘇努(鼻)謎(十八)　妒(引)蘇帝(十九)　遇(引)攞吠攞(二十)　左跛攞(二十一)　尾麼攞(二十二)　伊置哩(二十三)　毗致哩(二十四)　哩置哩(二十五)　尾置哩(二十六)　曩謨窣覩(二合)沒駄喃(二十七)　唧哩枳枲(二十八)　遇努呬迦(引)(二十九)　曩謨囉曷(二合)躭(三十)　護(引)囉娜(引)囉(三十一)　嚩囉灑(二合)覩你嚩(三十二)　三滿帝曩(三十三)　捺捨蘇你舍(引)蘇(三十四)　囊謨母駄(引)喃(三十五)　娑嚩(二合)(引)賀(引)(三十六)

一心奉請。金曜王復說。大孔雀明王真言。釋迦救護苾蒭所說。摩訶摩瑜利佛母明王大陀羅尼。釋迦復說。大孔雀明王心陀羅尼真言。曼荼羅法(拜觀同上)

心呪亦甚長。四呪仿佛而不同。不復備錄。以原書可全讀也。

一心奉請。佛示阿難陀明王陀羅尼(此呪最長)。及七佛世尊所說陀羅尼(此是七佛總呪)。曼荼羅法(拜觀同上)一心奉請。持國天王。增長天王。廣目天王。多聞天王。各說陀羅尼。及共一陀羅尼。曼荼羅法(拜觀同上)

凡此一切真言等。皆名孔雀明也。

一心奉請。大藥叉王。大藥叉將。所說陀羅尼。曼荼羅法(拜觀同上)一心奉請。福德諸神。大藥叉將。所用佛母大孔雀明王真言。曼荼羅法(拜觀同上)

此佛又一起所說。

一心奉請。十二大畢舍遮女。所說佛母大孔雀明王真言。曼荼羅法(拜觀同上)一心奉請。守護菩薩處胎出生。八大女鬼。七大女鬼。五大女鬼。所說佛母大孔雀明王真言。曼荼羅法(拜觀同上)一心奉請。守護菩薩。八大羅剎女。十大羅剎女。十二大羅剎女。所說三種佛母大孔雀明王陀羅尼。曼荼羅法(拜觀同上)一心奉請。十二天母。所說佛母大孔雀明王真言。曼荼羅法(拜觀同上)一心奉請。一髻尊。所說佛母大孔雀明王真言。曼荼羅法(拜觀同上)一心奉請。七十三諸羅剎女。所說佛母大孔雀明王真言。曼荼羅法(拜觀同上)一心奉請。一百七十七諸大龍王。所說佛母大孔雀明王真言。曼荼羅法(拜觀同上)一心奉請。微鉢尸如來。尸棄如來。浮舍毗如來。羯句忖那如來。羯諾迦牟尼如來。迦攝波如來。釋迦牟尼如來。次第分別所說。佛母大孔雀明王真言。曼荼羅法(拜觀同上)一心奉請。慈氏菩薩。所說大孔雀。明王真言。曼荼羅法(拜觀同上)一心奉請。大梵天王。帝釋天王。四大天王。所說三種。佛母大孔雀明王真言。曼荼羅法(拜觀同上)

此四王呪乃總同說也。

一心奉請。諸大仙人所說。佛母大孔雀明王真言。曼荼羅法(拜觀同上)一心奉請。昴畢觜參井鬼柳。東方七宿。星張翼軫角亢氐。南方七宿。房心尾箕斗牛女。西方七宿。虗危室壁奎婁胃。北方七宿。九種執曜(日月五星羅睺彗)所說佛母大孔雀明王真言。曼荼羅法(拜觀同上)

此種言句未傳。

一心奉請。散支迦大將。訶利底母及五百子。并眷屬屬。所說佛母大孔雀明王真言。曼荼羅法(拜觀同上)一心奉請。孔雀經中。佛末後說。摩訶摩瑜利佛母明王陀羅尼。曼荼羅法(拜觀同上)

怛你也(二合)他(一)　野嚩底(二)　馱(引)[寧*頂](三)　駄囉枳(四)　矩嚕覩嚕銘(五)　娑嚩(二合)(引)賀(引)(六)

一心奉請。金光明最勝王經中。護初地依功德力陀羅尼。護二地善安樂住陀羅尼。三地難勝力陀羅。尼。四地大利益陀羅尼。五地種種功德莊嚴陀羅尼。六地圓滿智陀羅尼。七地法勝行陀羅尼。八地無盡藏陀羅尼。九地無量門陀羅尼。十地破金剛山陀羅尼。曼荼羅法(拜觀同上)

今所存金光明經。以淨義所譯。最勝王為稍暢。其二十諸天呪。少日月天子。首羅。韋駄。摩利支。樹神。閻羅。共七種呪。除樹神外。餘六尊與佛未有問答等詞。二十諸天之名相。尚當細考。今以辯才吉祥二種呪。已錄壬字集。其出處不盡從金光明來。帝釋梵王護世諸呪。往往而有。不限此經。日月之呪。只有大悲心陀羅尼經中。有日光月光兩菩薩呪。秘密金剛呪極多。羣經廣載。摩利支呪。壬字集已見。訶利底母亦然。有暇當廣輯諸呪以補之。

經中本有海印出妙功德陀羅尼。通達眾生意行言語陀羅尼。日圓無垢相光陀羅尼。滿月相光陀羅尼。能伏諸惑演功德流陀羅尼。彼金剛山陀羅尼。說不可說義因緣藏陀羅尼。通達實語法則音聲陀羅尼。虗空無垢心行印陀羅尼。無邊佛聲皆能顯現陀羅尼。惜乎名存文不具。

一心奉請。金勝陀羅尼。曼荼羅法(拜觀同上)

此經以金勝為名。而呪亦約用此二字。知此經中。斯為第一呪也。

欲求親見三世佛者。當持此呪。入甚深法門。先稱念禮敬。

南謨十方一切諸佛。南謨諸大菩薩摩訶薩。南謨聲聞緣覺一切聖賢。南謨釋迦牟尼佛。南謨東方不動佛。南謨南方寶幢佛。南無西方阿彌陀佛。南謨北方天鼓音王佛。南謨上方廣眾德佛。南謨下方明德佛。南謨寶藏佛。南謨普光佛。南無普明佛。南謨香積王佛。南謨蓮華勝佛。南謨平等見佛。南謨寶積佛。南謨寶上佛。南謨寶光佛。南謨無垢光明佛。南謨辯才莊嚴思惟佛。南謨淨月光稱相王佛。南謨華嚴光佛。南謨光明王佛。南謨善光無垢稱王佛。南謨觀察無畏自在佛。南謨無畏名稱佛。南謨最勝王佛。南謨寶相佛。南謨觀自在菩薩摩訶薩。南謨地藏菩薩摩訶薩。南謨虗空藏菩薩摩訶薩。南謨妙吉祥菩薩摩訶薩。南謨金剛手菩薩摩訶薩。南謨普賢菩薩摩訶薩。南謨無盡意菩薩摩訶薩。南謨大勢至菩薩摩訶薩。南謨慈氏菩薩摩訶薩。南謨善思菩薩摩訶薩。

陀羅尼曰(手印未聞)。

南無曷喇怛娜怛喇夜也　怛姪他　君睇君睇　矩折曬矩折曬　壹窒哩蜜窒哩　莎訶

佛告善住菩薩。此呪是三世佛母。若有誦持者。能生無量無邊福聚。即是供養恭敬。尊重讚歎。無數如來。如來皆與授菩提記。持呪之人。隨其所欲。衣食財寶。多聞聰慧。無病長壽。獲福甚多。隨所願求。無不遂意。乃至未證無上菩提。常與金城山菩薩慈氏菩薩。大海菩薩。觀自在菩薩。妙吉祥菩薩。大冰伽羅菩薩。而共居止。為諸菩薩之所攝護。先誦一萬八百。為前方便。次於暗室莊嚴道場。黑月一日。清淨洗浴。著鮮潔衣。燒香散華。種種供養。并諸飲食。入道場中。稱禮如前佛菩薩名。至心慇重。悔先罪已。右膝著地。誦一千八十徧。端坐思維。念其所願。日未出時。於道場中。食黑淨食。日唯一食。至十五日。方出道場。能令此人福德威力。不可思議。隨所願求。無不圓滿。若不遂意。重入道場。既稱心已。長持莫忘(此道場。但須暗室。不難布置。隨分供養。半月誦持。似為最易入者)。

一心奉請。北天王如意寶珠陀羅尼。曼荼羅法(拜觀同上)

諸聖凡說。皆名如意寶珠。而此一呪。開凡聖之先。最為機緣中要。故特錄之。

北天王言。我有如意寶珠陀羅尼法。眾生受持。離苦得樂。能生福智二種資糧。先誦護身陀羅尼曰(手印未聞)。

南謨薜室囉末拏也莫訶曷囉闍也(但是也上之字皆須引聲)怛姪他囉囉囉囉矩怒矩怒區怒區怒寠怒寠怒颯縛颯縛羯囉羯囉莫訶毗羯囉麼莫訶毗羯囉麼莫訶曷囉社曷[口*洛]叉曷[口*洛]叉覩漫(自稱己名)薩婆薩埵難者莎訶(此之二字皆長引聲)

以白線呪七徧。一徧一結。繫之肘後。其事必成。取安息。旃檀。龍腦。蘇合。多揭羅。熏陸。等分和合。手執香爐供養。清淨澡浴。著鮮潔衣。於靜室中。請北天王陀羅尼曰。

此呪先誦七徧。後誦正呪。手印皆未聞。

南謨薜室囉末拏(引)也　南無檀那也　檀泥說囉(引)也　阿揭撦　阿鉢利弭多　檀泥說囉　鉢囉麼　迦留尼迦　薩婆薩埵呬哆振哆　麼麼(己名)檀那　末奴鉢喇拽撦碎閻摩揭撦　莎訶(此誦七徧)

然後稱名。敬禮三寶。及薜室囉末拏大王。能施財物。令諸眾生。所求願滿。悉能成就。與其安樂。如是禮已。次誦如意末尼寶心神呪。呪曰。

南謨曷喇怛娜　怛喇夜(引)也　南謨薜室囉末拏(引)也　莫訶囉闍(引)也　怛姪他　四弭四弭蘇母蘇母　旃荼旃荼　折囉折囉　薩囉薩囉　羯囉羯囉　枳哩枳哩　矩嚕矩嚕　母嚕母嚕　母嚕主嚕　娑大也頞貪　我名某甲　昵店頞他　達達覩莎訶　南謨薜室囉末拏也　莎訶　檀那駄也　莎訶　曼奴喇他鉢利脯囉迦(引)也　莎訶

先誦此千徧。然後於淨室中。瞿摩塗地。作小壇場。隨時飲食。一心供養。常然妙香。令煙不絕。誦前心呪。晝夜繫心。唯自耳聞。勿令他解。時北天王子名禪膩師。現童子形。來至其所。問言何故。須喚我父。即可報言。供養三寶。事須財物。願當施與。北天王子。還白其父。父王報曰。汝可日日與之一百迦利沙波拏(金錢也)。持呪者。見此相已。知事得成。當須獨處淨室。燒香而臥。可於床邊。置一香篋。每至天曉。觀其篋中。獲所求物。每得物時。當日即須供養三寶。香華飲食。兼施貧乏。悉令罄盡。不得停留。於諸有情。起慈悲念。勿生瞋誑。諂害之心。若起瞋者。即失神驗。又當每日。憶我多聞天王。及男女眷屬。稱揚讚歎。恒以十善。共相資助。令彼天等。福力增明。眾善普臻。證菩提處。天眾歡喜。共來擁護。持呪之人。壽命無量。永離三塗。常無災厄。亦能獲得如意寶珠。及諸伏藏。神通自在。所願皆成。乃至官榮。無不稱意。亦解一切禽獸之語(此後仍有現身共語法。今未錄)。

一心奉請。無染著陀羅尼曼荼羅法(拜觀同上)一心奉請。佛說如意寶珠陀羅尼。觀自在菩薩。金剛秘密主菩薩。所說如意寶珠陀羅尼。索訶世界主梵天王。帝釋天王。護世四天王。所說如意寶珠陀羅尼。諸大龍王。所說如意寶珠陀羅尼。曼荼羅法(拜觀同上)

金光最勝一切呪。皆趣如意寶珠。孔雀經一切呪。趣大孔雀明王真言。而以金曜所持。北天所說為之主。故詳敘之。而略其餘。

一心奉請。堅牢地神請召陀羅尼。現身陀羅尼。護地陀羅尼。曼荼羅法(拜觀同上)

地神言。我有心呪。能利人天。安樂一切。若有欲見我真身者。當至心誦。隨其所願。皆悉遂心。所謂資財珍寶伏藏。及求神通。長年妙藥。并療眾病。降伏怨敵。制諸異論。當於淨室安置道場。沐浴身已。著鮮潔衣。踞草座上。於有舍利尊像之前。及有舍利制底之所(制底塔也)。燒香散華。飲食供養(若無舍利。即供此金光明最勝王經。用作如來真身)。於白月八日。布灑星合。即可誦此請召之呪。(手印未聞)呪曰。

怛姪他　只哩只哩　主嚕主嚕　句嚕句嚕　拘柱拘柱　覩柱覩柱　嚩訶嚩訶　伐捨伐捨　莎訶

誦一百八。請召地神即來赴請。若欲現身共語。再誦後呪。呪曰。

怛姪他　頞折泥　頡力剎泥室尸達哩訶訶呬呬　區嚕　伐曬　莎訶

誦此百八。并誦前呪。必來現身。隨其所願。皆得成就。若欲誦此呪時。先誦護身呪。呪曰。

怛姪他　你室哩　末捨羯㨖捺㨖矩㨖　勃地(上)勃地曬　底㨖婢㨖矩句㨖　佉婆(上)只哩　莎訶

誦此呪時。五色線作結。二十一徧。二十一結。繫在左臂肘後。即便護身。無有所懼。

一心奉請。僧慎爾耶藥叉大將陀羅尼。曼荼羅法(拜觀同上)

南謨佛陀(引)耶　南謨達磨(引)耶　南無僧伽(引)耶　南謨跛囉蚶摩耶　南謨因達囉耶　南謨折咄喃　莫喝囉闍喃　怛姪他　呬哩呬哩　弭哩弭哩瞿哩　莫訶瞿哩　健陀里　莫訶健陀里　達羅弭雉　莫訶達羅弭雉　單荼曲勸第　訶訶訶訶訶　呬呬呬呬呬　呼呼呼呼呼　漢魯曇謎瞿曇謎　者者者者　只只只只　主主主主　旃荼攝鉢囉　尸揭囉　尸揭囉　嗢底瑟侘呬　薄伽梵僧慎爾耶莎訶

能持呪者。天將給與資生樂具。衣服飲食。華果珍異。或求男女。童男童女。金銀珍寶。諸瓔珞具。皆能供給。此呪有大神力。若誦呪時。天將速至其所。令無障礙。隨意成就。先畫僧慎爾耶藥叉形像。高四五尺。手執鉾鑹。於此像前。作四方壇。安四滿瓶蜜水。或沙糖水。塗香。末香。燒香。及諸華鬘。又於壇前。作也火爐。中安炭火。以蘇摩芥子燒於爐中。口誦前呪一百八徧一徧一燒。乃至僧慎爾耶藥叉大將。自來現身。問其所求。皆令滿足。金銀伏藏。神仙天眼他心。皆能得也。

此壬字集。仍須將梵字形音。補刻於後。因工促促。未得從容。或補後集後。或雲來集中。并加增大曼拏囉相。佛眼尊曼陀囉相。多羅布字式。準提布字式。五字輪金剛符印等。

行持要法。雲來集詳之。

後之所補號號相銜。觀者必求其備。須廣徵文獻。

一心奉請。阿彌陀佛淨土門中。鼓音聲王陀羅尼。曼荼羅法(拜觀同上)

此密淨兩門相通之妙用。世但知往生呪耳。呪曰。

多你他(一)　婆離(二)　阿婆離(三)　娑摩婆羅(四)　尼地奢(五)　昵闍多禰(六)　昵茂邸(七)　昵茂企(八)　闍羅婆羅車䭾禰(九)　宿佉波啼昵地奢(十)　阿彌多由婆離(十一)　阿彌多蛇(十二)　娑羅婆陀彌(十三)　涅浮提(十四)　阿迦舍昵浮陀(十五)　阿迦舍利提奢(十六)　阿迦舍昵闍啼(十七)　阿迦舍離(十八)　阿迦舍達奢尼(十九)　阿迦舍提他禰(二十)　留波昵提奢(二十一)　遮埵唎達摩波羅娑陀禰(二十二)　遮埵唎阿利蛇娑帝蛇波羅娑陀禰(二十三)　遮埵唎末伽婆那波羅娑陀禰(二十四)　波羅毗梨耶波羅娑陀禰(二十五)　達摩呻他禰(二十六)　久舍離(二十七)　久舍羅昵提奢(二十八)　久舍羅波羅啼他禰(二十九)　佛陀久舍離(三十)　毗佛陀波羅波斯(三十一)　達摩迦羅禰(三十二)　昵專啼(三十三)　昵浮提(三十四)　毗摩離(三十五)　毗羅闍(三十六)　羅闍(三十七)　羅斯(三十八)　羅娑正(三十九)　羅娑伽羅娑羅(四十)　羅娑伽羅阿地他禰(四十一)　久舍離(四十二)　波羅啼久舍離(四十三)　毗久舍離(四十四)　他啼(四十五)　修陀多至啼(四十六)　修波羅奢多至啼(四十七)　修波羅啼癡啼(四十八)　修離(四十九)　修目企(五十)　達咩(五十一)　達達咩(五十二)　離婆(五十三)　遮婆離(五十四)　阿㝹舍婆離(五十五)　佛陀迦舍昵求禰(五十六)　佛陀迦舍求禰(五十七)　娑婆訶(五十八)

水陸道場法輪寶懺卷第九